> 本文内容由[三次方程](https://zh.wikipedia.org/wiki/三次方程)转换而来。


[Cubic_function.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cubic_function.png "fig:Cubic_function.png") **三次方程**是未知项總次数**最高**为3的[整式](https://zh.wikipedia.org/wiki/整式 "wikilink")[方程](../Page/方程.md "wikilink")，**一元**三次方程一般形式為

\[ax^3 + bx^2 + cx + d = 0\]， 其中\(a, b, c, d (\neq 0)\)是屬於一個[域的數字](../Page/域_\(數學\).md "wikilink")，通常這個域為**[R](../Page/实数.md "wikilink")**或**[C](../Page/复数_\(数学\).md "wikilink")**。

本條目只解釋一元三次方程，而且簡稱之為三次方程。

## 历史

中國[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")数学家[王孝通在武德九年](https://zh.wikipedia.org/wiki/王孝通 "wikilink")（626年）前后所著的《[緝古算經](../Page/緝古算經.md "wikilink")》中建立了25个三次多项式方程和提出三次方程实根的数值解法。\[1\]

波斯数学家[欧玛尔·海亚姆](../Page/欧玛尔·海亚姆.md "wikilink")（1048年－1123年）通过用圆锥截面与圆相交的方法構建了三次方程的解法。他说明了怎样用这种几何方法利用三角法表得到数字式的答案。

中国[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")的数学家[秦九韶](../Page/秦九韶.md "wikilink")在他1247年编写的《[数书九章](../Page/数书九章.md "wikilink")》一书中提出了[高次方程的数值解法](https://zh.wikipedia.org/wiki/高次方程 "wikilink")[秦九韶算法](../Page/秦九韶算法.md "wikilink")，提出“商常为正，实常为负，从常为正，益常为负”的原则。

在十六世纪早期，意大利数学家[费罗找到了能解一种三次方程的方法](https://zh.wikipedia.org/wiki/费罗 "wikilink")，也就是形如\(x^3 +mx= n\)的方程。事实上，如果我们允许\(m, n\)是複数，所有的三次方程都能变成这种形式，但在那个时候人们不知道複数。

[尼科洛·塔爾塔利亞被認為是最早得出三次方程式一般解的人](https://zh.wikipedia.org/wiki/尼科洛·塔爾塔利亞 "wikilink")。1553年他在一場數學競賽中解出所有三次方程式的問題。隨後[卡尔丹诺拜訪了](https://zh.wikipedia.org/wiki/卡尔丹诺 "wikilink")[塔爾塔利亞請教三次方程式解法並得到了啟發](https://zh.wikipedia.org/wiki/塔爾塔利亞 "wikilink")。[卡尔丹诺注意到](https://zh.wikipedia.org/wiki/卡尔丹诺 "wikilink")[塔爾塔利亞的方法有时需要他给复数开平方](https://zh.wikipedia.org/wiki/塔爾塔利亞 "wikilink")。他甚至在《数学大典》裡包括了这些[複數的计算](https://zh.wikipedia.org/wiki/複數 "wikilink")，但他并不真正理解它。[拉斐尔·邦贝利](../Page/拉斐尔·邦贝利.md "wikilink")（Rafael Bombelli）详细地研究了这个问题，并因此被人们认为是複数的发现者。

## 三次方程解法

### 求根公式法

<div style="overflow:auto">

\(ax^3 + bx^2 + cx + d = 0,a\ne0\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\(x_1=-\frac{b}{3 a}+ \sqrt[3]{\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}+\sqrt{{\color{red}\left(\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}\right)^2+ \left(\frac{c}{3a}-\frac{b^2}{9a^2}\right)^3}}}+\sqrt[3]{\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}-\sqrt{\left(\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}\right)^2+ \left(\frac{c}{3a}-\frac{b^2}{9a^2}\right)^3}}\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\(x_2=-\frac{b}{3 a}+\frac{-1+ \sqrt{3}\,\rm{{i}}}{2} \sqrt[3]{\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a} +\sqrt{\left(\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}\right)^2+ \left(\frac{c}{3a}-\frac{b^2}{9a^2}\right)^3}}+\frac{-1- \sqrt{3}\,\rm{{i}}}{2} \sqrt[3]{\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a} -\sqrt{\left(\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}\right)^2+ \left(\frac{c}{3a}-\frac{b^2}{9a^2}\right)^3}}\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\(x_3=-\frac{b}{3 a}+\frac{-1- \sqrt{3}\,\rm{{i}}}{2} \sqrt[3]{\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a} +\sqrt{\left(\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}\right)^2+ \left(\frac{c}{3a}-\frac{b^2}{9a^2}\right)^3}}+\frac{-1+ \sqrt{3}\,\rm{{i}}}{2} \sqrt[3]{\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a} -\sqrt{\left(\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}\right)^2+ \left(\frac{c}{3a}-\frac{b^2}{9a^2}\right)^3}}\)

</div>

<span style=color:red>红色</span>字体部分为判别式\(\Delta\)。

当\(\Delta>0\)时，方程有一个实根和两个[共轭複根](https://zh.wikipedia.org/wiki/共軛複數 "wikilink")；

当\(\Delta=0\)时，方程有三个实根：当

<div style="overflow:auto">

\(\left(\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}\right)^2=-\left(\frac{c}{3a}-\frac{b^2}{9a^2}\right)^3=0\)

</div>

时，方程有一个三重实根；

当

<div style="overflow:auto">

\(\left(\frac{bc}{6a^2}-\frac{b^3}{27a^3}-\frac{d}{2a}\right)^2=-\left(\frac{c}{3a}-\frac{b^2}{9a^2}\right)^3\ne 0\)

</div>

时，方程的三个实根中有两个相等；

当\(\Delta<0\)时，方程有三个不等的实根。

<div style="overflow:auto">

\(ax^3 + bx^2 + cx + d = 0,a\ne0\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\(x_1=\frac{-2b+\sqrt[3]{36abc-8b^3-108a^2d+\sqrt{{\color{red}\left(36abc-8b^3-108a^2d\right)^2+\left(12ac-4b^2\right)^3}}}+\sqrt[3]{36abc-8b^3-108a^2d-\sqrt{\left(36abc-8b^3-108a^2d\right)^2+\left(12ac-4b^2\right)^3}}}{6a}\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\(x_2=-\frac{b}{3a}+\frac{-1+\sqrt3\,\rm{{i}}}{12a}\sqrt[3]{36abc-8b^3-108a^2d+\sqrt{\left(36abc-8b^3-108a^2d\right)^2+\left(12ac-4b^2\right)^3}}+\frac{-1-\sqrt3\,\rm{{i}}}{12a}\sqrt[3]{36abc-8b^3-108a^2d-\sqrt{\left(36abc-8b^3-108a^2d\right)^2+\left(12ac-4b^2\right)^3}}\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\(x_3=-\frac{b}{3a}+\frac{-1-\sqrt3\,\rm{{i}}}{12a}\sqrt[3]{36abc-8b^3-108a^2d+\sqrt{\left(36abc-8b^3-108a^2d\right)^2+\left(12ac-4b^2\right)^3}}+\frac{-1+\sqrt3\,\rm{{i}}}{12a}\sqrt[3]{36abc-8b^3-108a^2d-\sqrt{\left(36abc-8b^3-108a^2d\right)^2+\left(12ac-4b^2\right)^3}}\)

</div>

### 三角函数解

\(ax^3 + bx^2 + cx + d = 0\)，其中\(a\ne0\)。

若令\(\Delta=\left(\frac{-b^3}{27a^3 }-\frac{d}{2a}+\frac{bc}{6a^2}\right)^2+ \left(\frac{c}{3a}-\frac{b^2}{9a^2}\right)^3=\alpha^2+\beta^3<0\)，则

\(x_1=-\frac{b}{3 a}+2 \sqrt{-\beta}\cos \left[ \frac{\arccos \frac {\alpha} {(-\beta)^{\frac{3}{2}}}}{3} \right]\)

\(x_2=-\frac{b}{3 a}+2 \sqrt{-\beta}\cos \left[ \frac{\arccos \frac {\alpha} {(-\beta)^{\frac{3}{2}}} +2\pi}{3} \right]\)

\(x_3=-\frac{b}{3 a}+2 \sqrt{-\beta}\cos \left[ \frac{\arccos \frac {\alpha} {(-\beta)^{\frac{3}{2}}} -2\pi}{3} \right]\)

### 卡尔丹诺法

令\(K\)為域，可以進行開平方或立方運算。要解方程只需找到一個根\(r\)，然後把方程\(ax^3 + bx^2 + cx +d\)除以\(x - r\)，就得到一個[二次方程](../Page/二次方程.md "wikilink")，而我們已會解二次方程。

在一個**代數封閉**域，所有三次方程都有三個根。複數域就是這樣一個域，這是[代數基本定理的結果](https://zh.wikipedia.org/wiki/代數基本定理 "wikilink")。

解方程步驟：

  - 把原來方程除以首項係數\(a \left(a \neq 0 \right)\)，得到：

\[x^3 + b'x^2 + c'x + d' = 0\]，其中\(b' = \frac {b} {a}\)，\(c' = \frac {c} {a}\)，\(d' = \frac {d} {a}\)。

  - 代換未知項\(x = z - \frac {b'} {3}\)，以消去二次項。當展開\(\left ( z - \frac {b'} {3} \right )^3\)，會得到\(-b'z^2\)這項，正好抵消掉出現於\(b' \left ( z - \frac {b'} {3} \right )^2\)的項\(b'z^2\)。故得：

\[z^3 + pz + q = 0\]，其中\(p\)和\(q\)是域中的數字。

\[p = c' - \frac {b'^2} {3}\]；\(q = \frac {2b'^3} {27} - \frac {b'c'} {3} + d'\)。

  - 記\(z = u + \upsilon\)。前一方程化為\((u + \upsilon)^3 + p(u + \upsilon) + q = 0\)。

<!-- end list -->

  -

      -
        展開：\(u^3 + 3u^2\upsilon + 3u\upsilon^2 + \upsilon^3 + pu + p\upsilon + q = 0\)。
        重組：\((u^3 + \upsilon^3 + q) + (3u\upsilon^2 + 3u^2\upsilon + pu + p\upsilon) = 0\)。
        分解：\((u^3 + \upsilon^3 + q) + (u + \upsilon)(3u\upsilon + p) = 0\)。

    因為多了一個未知項（\(u\)和\(\upsilon\)代替了\(z\)），所以可加入一個條件，就是：

    \[3uv + p = 0\]，由此導出\(u^3 + \upsilon^3 + q = 0\)。

<!-- end list -->

  - 設\(U = u^3\)和\(V = \upsilon^3\)。我們有\(U + V = - q\)和\(UV = -\frac {p^3} {27}\)因為\(UV = (u\upsilon)^3 = (-\frac {p} {3})^3\)。所以\(U\)和\(V\)是輔助方程\(\Chi^2 + q\Chi - \frac {p^3} {27}=0\)的根，可代一般二次方程公式得解。

接下來，\(u\)和\(v\)是\(U\)和\(V\)的立方根，適合\(uv = -\frac {p} {3}\)，\(z = u + v\)，最後得出\(x = z - \frac {b'} {3}\)。

在域\(\mathbb{C}\)裡，若\(u_0\)和\(v_0\)是立方根，其它的立方根就是\(\omega u_0\)和\(\omega^2u_0\)，當然還有\(\omega v_0\)和\(\omega^2v_0\)，其中\(\omega = e^{\frac {2i \pi} {3}}=\frac{-1+\sqrt{3}i}{2}\)，是1的一个复数立方根。

因為乘積\(uv = -\frac {p} {3}\)固定，所以可能的\((u, v)\)是\((u_0, v_0)\)，\((\omega u_0, \omega^2v_0)\)和\((\omega^2u_0, \omega v_0)\)。因此三次方程的其它根是\(\omega u_0 + \omega^2v_0 - \frac {b'} {3}\)和\(\omega^2u_0 + \omega v_0 - \frac {b'} {3}\)。

#### 判别式

最先嘗試解的三次方程是實係數（而且是整數）。因為實數域並非代數封閉，方程的根的數目不一定是3個。所遺漏的根都在\(\mathbb{C}\)裡，就是\(\mathbb{R}\)的代數閉包。其中差異出現於\(U\)和\(V\)的計算中取平方根時。取立方根時則沒有類似問題。

可以證明實數根數目依賴於輔助方程的[判別式](https://zh.wikipedia.org/wiki/判別式 "wikilink")\(\Delta = \frac{q^2}{4}+\frac{p^3}{27}\)，

  - 若\(\Delta > 0\)，方程有一个实根和两个[共轭複根](https://zh.wikipedia.org/wiki/共轭 "wikilink")；
  - 若\(\Delta = 0\)，方程有三个实根：当\(\frac{q^2}{4}=-\frac{p^3}{27}=0\)时，方程有一个三重实根；当\(\frac{q^2}{4}=-\frac{p^3}{27}\ne 0\)时，方程的三个实根中有两个相等；
  - 若\(\Delta < 0\)，方程有三个不等的实根：\(x_1 = 2\sqrt{Q}\cos \frac{\theta}{3}-\frac{b}{3a}, x_{2,3} = 2\sqrt{Q}\cos\frac{\theta \pm 2\pi}{3}-\frac{b}{3a},\)其中\(\theta = \arccos \frac{R}{Q\sqrt{Q}}, Q=-\frac{p}{3}, R=\frac{q}{2}\)（注意，由於此公式應對於\(x^3 + px = q\)的形式，因此這裡的\(q\)實際上是前段的\(-q\)，應用時務必注意取負號即\(R=-\frac{q}{2}\)）。

注意到实系数三次方程至少有一實根存在，這是因為非[常數多項式在](https://zh.wikipedia.org/wiki/常數多項式 "wikilink")\(+\infty\)和\(-\infty\)的[極限是](https://zh.wikipedia.org/wiki/極限 "wikilink")[無窮大](https://zh.wikipedia.org/wiki/無窮大 "wikilink")，對奇次多項式這兩個極限異號，又因为多項式是[連續函數](https://zh.wikipedia.org/wiki/連續函數 "wikilink")，所以從[介值定理](../Page/介值定理.md "wikilink")可知它在某點的值為0。

#### 第一個例子

解\(2t^3 + 6t^2 + 12t + 10 = 0\)。

我們依照上述步驟進行：

  - \(t^3 + 3t^2 + 6t + 5 = 0\)（全式除以\(2\)）
  - 設\(t = x - 1\)，代換：\((x - 1)^3 + 3(x - 1)^2 + 6(x - 1) + 5 = 0\)，再展開\(x^3 + 3x + 1 = 0\)。
  - \(x = u + v\)，\(U = u^3\)，\(V = v^3\)。設\(U + V = - 1\)和\(UV = - 1\)。\(U\)和\(V\)是\(X^2 + X - 1 = 0\)的根。

\[U = \frac {-1 - \sqrt {5}} {2}\]和\(V = \frac {-1 + \sqrt {5}} {2}\)，

\[u = \sqrt[3]{\frac {-1 - \sqrt {5}} {2}}\]和\(v = \sqrt[3]{\frac {-1 + \sqrt {5}} {2}}\)。

\[t = x - 1 = u + v - 1\]，

\[= \sqrt[3]{\frac {-1 - \sqrt {5}} {2}} + \sqrt[3]{\frac {-1 + \sqrt {5}} {2}} - 1 \approx -1.3221853546\]

该方程的另外两个根：

\[t_2 \approx -0.838907 + 1.75438 i\]，

\[t_3 \approx -0.838907 - 1.75438i\]，

#### 第二个例子

这是一个历史上的例子，因为它是[邦别利考虑的方程](../Page/拉斐尔·邦贝利.md "wikilink")。

方程是\(x^3 - 15x - 4 = 0\)。

从函数\(x \mapsto x^3 - 15x - 4\)算出判别式的值\(\Delta = -13068< 0\)，知道这方程有三实根，所以比上例更容易找到一个根。

前两步都不需要做，做第三步：\(x = u + v\)，\(U = u^3\)，\(V = v^3\)。

  -

      -
        \(U + V = 4\)和\(UV = 125\)。

\(U\)和\(V\)是\(X^2 - 4X + 125 = 0\)的根。这方程的判别式已算出是负数，所以只有实根。很吊诡地，这方法必须用到复数求出全是实数的根。这是发明复数的一个理由：复数是解方程必需工具，即使方程或许只有实根。

我们解出\(U = 2 - 11{\mathrm{i}}\)和\(V = 2 + 11{\mathrm{i}}\)。取复数立方根不同于实数，有两种方法：几何方法，用到辐角和模（把辐角除以3取模的立方根）；代数方法，分开复数的实部和虚部： 现设\(u = a + b{\mathrm{i}}\)。

  -
    \(u^3 = 2 - 11{\mathrm{i}}\)等价于：
      -
        \(a^3 - 3ab^2 = 2\)（实部）
        \(3a^2b - b^3 = - 11\)（虚部）
        \(a^2 + b^2 = 5\)（模）

得到\(a = 2\)和\(b = -1\)，也就是\(u = 2 - {\mathrm{i}}\)，而\(v\)是其共轭：\(v = 2 + {\mathrm{i}}\)。

归结得\(x = u + v = (2 - {\mathrm{i}}) + (2 + {\mathrm{i}}) = 4\)，可以立时验证出来。

其它根是\(x' = j(2 - {\mathrm{i}}) + j^2 (2 + {\mathrm{i}}) = - 2 + \sqrt 3\)和\(x'' = j^2 (2 - {\mathrm{i}}) + j(2 + {\mathrm{i}}) = - 2 - \sqrt 3\)，其中\(j=\frac{-1+\sqrt{3}i}{2}\)。

当\(\Delta\)是负，\(U\)和\(V\)共轭，故此\(u\)和\(v\)也是（要适当选取立方根，记得\(uv = -\frac {p} {3}\)）；所以我们可确保\(x\)是实数，还有\(x'\)和\(x''\)。

### 盛金公式法

\(ax^3 + bx^2 + cx + d = 0,a\ne0\)，其中系数皆为实数。

#### 判别式

重根判别式：\(A=b^2-3ac,\ B=bc-9ad,\ C=c^2-3bd\)；

总判别式：\(\Delta=B^2-4AC\)。

#### 情况1：\(A=B=0\)

\(x_1=x_2=x_3=\frac{-b}{3a}=\frac{-c}{b}=\frac{-3d}{c}\)。

#### 情况2：\(\Delta >0\)

让\(y_{1,2}=Ab+3a\left(\frac{-B\pm\sqrt{B^2-4AC}}{2}\right)\)，得：

\(x_1=\frac{-b-\left(\sqrt[3]{y_1}+\sqrt[3]{y_2}\right)}{3a}\)；

\(x_2=\frac{-2b+\left(\sqrt[3]{y_1}+\sqrt[3]{y_2}\right)+\sqrt{3}\left(\sqrt[3]{y_1}-\sqrt[3]{y_2}\right)\rm{{i}}}{6a}\)；

\(x_3=\frac{-2b+\left(\sqrt[3]{y_1}+\sqrt[3]{y_2}\right)-\sqrt{3}\left(\sqrt[3]{y_1}-\sqrt[3]{y_2}\right)\rm{{i}}}{6a}\)。

#### 情况3：\(\Delta = 0\)

让\(k=\frac{B}{A}\ (A\neq0)\)，得：

\(x_1=\frac{-b}{a}+k\)；

\(x_2=x_3=\frac{-k}{2}\)。

#### 情况4：\(\Delta < 0\)

让\(t=\frac{2Ab-3aB}{2A\sqrt{A}}\ (A>0, -1<t<1), \theta=\arccos t\)，得：

\(x_1=\frac{-b-2\sqrt{A}\cos\frac{\theta}{3}}{3a}\)；

\(x_2=\frac{-b+\sqrt{A}\left(\cos\frac{\theta}{3}+\sqrt{3}\sin\frac{\theta}{3}\right)}{3a}\)；

\(x_3=\frac{-b+\sqrt{A}\left(\cos\frac{\theta}{3}-\sqrt{3}\sin\frac{\theta}{3}\right)}{3a}\)。

## 极值

### 驻点的公式

设\(y=ax^3+bx^2+cx+d\)

将其微分，可得\(\frac{dy}{dx} = 3ax^2+2bx+c\)

### 极值

设\(\frac{dy}{dx}=0\)，可得\(x\)在\(y\)中的[极值](../Page/极值.md "wikilink")（[极大值或](https://zh.wikipedia.org/wiki/极大值 "wikilink")[极小值](https://zh.wikipedia.org/wiki/极小值 "wikilink")）\(x_e\)满足：

\(3ax_e^2+2bx_e+c=0\)

\(x_e=\frac{-2b \pm \sqrt{4b^2-12ac}}{6a}=\frac{-b \pm \sqrt{b^2-3ac}}{3a}\)

将\(x_e=\frac{-b \pm \sqrt{b^2-3ac}}{3a}\)代入\(y\)，可得\(y\)的极值\(y_e\)：

\(y_e=a\left(\frac{-b \pm \sqrt{b^2-3ac}}{3a}\right)^3+b\left(\frac{-b \pm \sqrt{b^2-3ac}}{3a}\right)^2+c\left(\frac{-b \pm \sqrt{b^2-3ac}}{3a}\right)+d\)

\(y_e=d+\frac{2 b^3-9 a b c\pm\left(2 b^2-6a c\right) \sqrt{b^2-3 a c}}{27 a^2}\)

### 拐点

\(\frac{d^2y}{dx^2}=6ax+2b\)

设\(\frac{d^2y}{dx^2}=0\)，可得\(y\)。

\(x=-\frac{b}{3a}\)

### 驻点的类型

由函数取极值的[充分条件可知](https://zh.wikipedia.org/wiki/充分条件 "wikilink")：
\(f^{\prime \prime}(x_e)<0\)，\(x_e\)是\(f(x)\)的[极大值点](https://zh.wikipedia.org/wiki/极大值点 "wikilink")；
\(f^{\prime \prime}(x_e)>0\)，\(x_e\)是\(f(x)\)的[极小值点](https://zh.wikipedia.org/wiki/极小值点 "wikilink")；
\(f^{\prime \prime}(x_e)=0\)，\(x_e\)是\(f(x)\)的[拐点](../Page/拐点.md "wikilink")。

\(\frac{d^2y}{dx^2}=6ax+2b=2(3ax+b)\)可知：
\(3ax_e+b<0\)，\(y\)的驻点为极大值点；
\(3ax_e+b>0\)，\(y\)的驻点为极小值点；
\(3ax_e+b=0\)，\(y\)的驻点为拐点。

## 參見

## 參考資料

## 外部链接

  - [代數學的故事：三次方程的一般解](http://episte.math.ntu.edu.tw/articles/sm/sm_10_04_1/page5.html)，[李白飛](https://zh.wikipedia.org/wiki/李白飛 "wikilink")
  - [三次方程的判別式](http://db.math.ust.hk/resource_sharing/algebra/sc_d3.pdf)，[應用](http://db.math.ust.hk/resource_sharing/algebra/se_d3app.pdf)，Carto Wong
  - [以複變函數求解一元三次方程式的根](http://msvlab.hre.ntou.edu.tw/grades/now/univm/yu%E7%B5%90%E5%A0%B1.doc)

[Category:初等代数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:初等代数 "wikilink") [Category:方程](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:方程 "wikilink") [Category:多項式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:多項式 "wikilink")

1.  [三上义夫](../Page/三上义夫.md "wikilink") 《中国算学之特色》 34页 商务印书馆。