> 本文内容由[乘积法则](https://zh.wikipedia.org/wiki/乘积法则)转换而来。


**乘积法则**，也称**積定則**、**莱布尼兹法则**，是[数学](../Page/数学.md "wikilink")中关于两个函数的[积的](../Page/乘法.md "wikilink")[導數的一个计算法则](https://zh.wikipedia.org/wiki/導數 "wikilink")。

若已知两个[可導函数](../Page/导数.md "wikilink")\(f,g\)及其导数\(f',g'\)，则它们的积\(fg\)的导数为：

\[(fg)'=f'g+fg' \,\]

這個法則可衍生出[积分](../Page/积分.md "wikilink")的[分部積分法](../Page/分部積分法.md "wikilink")。

## 莱布尼兹的发现

这个法则是[莱布尼兹发现的](https://zh.wikipedia.org/wiki/莱布尼兹 "wikilink")，以下是他的证明：设*u*(*x*)和*v*(*x*)为*x*的两个可导函数。那么，*uv*的微分是：

  -
    <math>

\\begin{align} d(u\\cdot v) & {} = (u + du)\\cdot (v + dv) - u\\cdot v \\\\ & {} = u\\cdot dv + v\\cdot du + du\\cdot dv. \\end{align} </math>

由于*du*·*dv*可以忽略不计，因此有：

\[d(u\cdot v) = v\cdot du + u\cdot dv \,\]

两边除以*dx*，便得：

\[\frac{d}{dx} (u\cdot v) = v \cdot \frac{du}{dx} + u \cdot  \frac{dv}{dx}\]

或

\[(u\cdot v)' = v\cdot  u' + u\cdot  v'. \,\]

## 例子

  - 假设我们要求出*f*(*x*) = *x*<sup>2</sup> [sin](https://zh.wikipedia.org/wiki/sine "wikilink")(*x*)的导数。利用乘积法则，可得*f*'(*x*) = 2*x* sin(*x*) + *x*<sup>2</sup>cos(*x*)（这是因为*x*<sup>2</sup>的导数是2*x*，sin(*x*)的导数是cos(*x*)）。
  - 乘积法则的一个特例，是“常数因子法则”，也就是：如果*c*是[实数](../Page/实数.md "wikilink")，*f*(*x*)是可微函数，那么*cf*(*x*)也是可微的，其导数为(*c* × *f*)'(*x*) = *c* × *f* '(*x*)。
  - 乘积法则可以用来推出[分部积分法和](https://zh.wikipedia.org/wiki/分部积分法 "wikilink")[除法定则](../Page/除法定则.md "wikilink")。

## 证明一：利用面积

假设

\[h(x) = f(x)g(x),\,\]

且*f*和*g*在*x*点可导。那么：

\[h'(x) = \lim_{w\to x}{ h(w) - h(x) \over w - x} = \lim_{w\to x}{f(w)g(w) - f(x)g(x) \over w - x}. \qquad\qquad(1)\]

现在，以下的差

\[f(w)g(w) - f(x)g(x)\qquad\qquad(2)\]

是图中大矩形的面积减去小矩形的面积。 [Regladelproducte.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Regladelproducte.png "fig:Regladelproducte.png") 这个区域可以分割为两个矩形，它们面积的和为：

\[f(x) \Bigg( g(w) - g(x) \Bigg) + g(w)\Bigg( f(w) - f(x) \Bigg).\qquad\qquad(3)\]

因此，(1)的表达式等于：

\[\lim_{w\to x}\left( f(x) \left( {g(w) - g(x) \over w - x} \right) + g(w)\left( {f(w) - f(x) \over w - x} \right) \right).\qquad\qquad(4)\]

如果(5)式中的四个极限都存在，则(4)的表达式等于：

\[\left(\lim_{w\to x}f(x)\right) \left(\lim_{w\to x} {g(w) - g(x) \over w - x}\right)
+ \left(\lim_{w\to x} g(w)\right) \left(\lim_{w\to x} {f(w) - f(x) \over w - x} \right).
\qquad\qquad(5)\]

现在：

\[\lim_{w\to x}f(x) = f(x)\,\]

因为当*w* → *x*时，*f*(*x*)不变；

\[\lim_{w\to x} {g(w) - g(x) \over w - x} = g'(x)\]

因为*g*在*x*点可导；

\[\lim_{w\to x} {f(w) - f(x) \over w - x} = f'(x)\]

因为*f*在*x*点可导；以及

\[\lim_{w\to x} g(w) = g(x)\,\]

因为*g*在*x*点连续（可导的函数一定连续）。

现在可以得出结论，(5)的表达式等于：

\[f(x)g'(x) + g(x)f'(x). \,\]

## 证明二：使用对数

设*f* = *uv*，并假设*u*和*v*是正数。那么：

\[\ln f = \ln u + \ln v.\,\]

两边求导，得：

\[{1 \over f} {d \over dx} f = {1 \over u} {d \over dx} u + {1 \over v} {d \over dx} v\]

把等式的左边乘以*f*，右边乘以*uv*，即得：

\[{d \over dx} f = v {d \over dx} u + u {d \over dx} v.\]

## 证明三：使用导数的定义

设 \(h(x) = f(x)g(x),\,\)

且*f*和*g*在*x*点可导。那么：

\(h'(x) = \lim_{\Delta{x}\to 0} \frac{h(x+\Delta{x})-h(x)}{\Delta{x}} = \lim_{\Delta{x}\to 0} \frac{f(x+\Delta{x})g(x+\Delta{x})-f(x)g(x)}{\Delta{x}}\)

\[= \lim_{\Delta{x}\to 0} \frac{f(x+\Delta{x})g(x+\Delta{x})-f(x)g(x+\Delta{x})+f(x)g(x+\Delta{x})-f(x)g(x)}{\Delta{x}}\]

\[= \lim_{\Delta{x}\to 0} \frac{[f(x+\Delta{x})-f(x)] \cdot g(x+\Delta{x}) + f(x) \cdot [g(x+\Delta{x})-g(x)]}{\Delta{x}}\]

\[= \lim_{\Delta{x}\to 0} \frac{f(x+\Delta{x})-f(x)}{\Delta{x}} \cdot \lim_{\Delta{x}\to 0} g(x+\Delta{x})
+ \lim_{\Delta{x}\to 0} f(x) \cdot \lim_{\Delta{x}\to 0} \frac{g(x+\Delta{x})-g(x)}{\Delta{x}}\]

\[= f'(x)g(x)+f(x)g'(x)\].

## 推廣

  - 若有\(n\)个函数\(f_1,f_2,...,f_n\)，则：

<!-- end list -->

  -
    \(\left( {\prod_{k = 1}^n {f_n } } \right)^\prime = \sum_{k = 1}^n {\left( {f'_k  \cdot \prod_{j = 1 \atop j \ne k } ^n {f_j } } \right)}\)

<!-- end list -->

  - （[萊布尼茲法則](https://zh.wikipedia.org/wiki/萊布尼茲 "wikilink")）若\(f,g\)均為可導\(n\)次的函數，則\(fg\)的\(n\)次導數為：

<!-- end list -->

  -
    \((f\cdot g)^{(n)}=\sum_{k=0}^n {n \choose k} f^{(k)} g^{(n-k)}\)

其中\({n \choose k}\)是[二項式係數](../Page/二項式係數.md "wikilink")。

## 应用

乘积法则的一个应用是证明以下公式：

\[{d \over dx} x^n = nx^{n-1}\]

其中*n*是一个正整数（该公式即使当*n*不是正整数时也是成立的，但证明需要用到其它方法）。我们用[数学归纳法](../Page/数学归纳法.md "wikilink")来证明这个公式。如果*n* = 1，\(\frac{d}{dx}x^1=\lim_{h \to 0}\frac{(x+h)-x}{h}=1=1x^{1-1}\)

假设公式对于某个特定的*k*成立，那么对于*k* + 1，我们有：

\[\begin{align}
{d \over dx}x^{k+1} &{}= {d \over dx}\left( x^k\cdot x\right) \\  \\
&{}= x{d \over dx} x^k + x^k{d \over dx}x \\  \\
&{}= x\left(kx^{k-1}\right) + x^k\cdot 1 \\  \\
&{}= (k+1)x^k.
\end{align}\]

因此公式对于*k* + 1也成立。

## 参见

  - [除法定则](../Page/除法定则.md "wikilink")
  - [倒数定则](https://zh.wikipedia.org/wiki/倒数定则 "wikilink")
  - [鏈式法則](https://zh.wikipedia.org/wiki/鏈式法則 "wikilink")
  - [分部积分法](https://zh.wikipedia.org/wiki/分部积分法 "wikilink")

[Category:乘法](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:乘法 "wikilink") [Category:求导法则](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:求导法则 "wikilink")