> 本文内容由[二次互反律的证明](https://zh.wikipedia.org/wiki/二次互反律的证明)转换而来。


这个条目给出了[二次互反律](../Page/二次互反律.md "wikilink")的证明。

## 二次互反律的叙述

对于两个奇[素数](../Page/素数.md "wikilink")\(p,q\)，\(\left( \frac{p}{q} \right) \cdot \left( \frac{q}{p} \right) = (-1)^{\frac{ (p-1)(q-1) }{4} }\)。\[1\]其中，\(\left( \frac{p}{q} \right)\)是[勒让德符号](../Page/勒让德符号.md "wikilink")。

## 证明一

设\(p\)是一个奇素数并且\(a\not\equiv0\mod p\)。对于每个\(k=1,2,...,\frac{p-1}{2}\)，这样定义\(\epsilon_k\)和\(r_k\)：

\(ak\equiv \epsilon_kr_k\mod p\)，其中\(0<r_k<\frac{p}{2}\)，\(\epsilon_k=\pm 1\)。通过分别考虑\(\epsilon_k=1\)和\(\epsilon_k=-1\)的情况，易证每个\(r_k\)都两两不等。

现在考虑\(\prod_{k=1}^{(p-1)/2}ak\equiv \prod_{k=1}^{(p-1)/2}\epsilon_k\prod_{k=1}^{(p-1)/2}r_k\mod p\)。因为每个\(r_k\)都两两不等，所以\(\{r_1,r_2,...,r_{\frac{p-1}{2}}\}\)就是\(\{1,2,...,\frac{p-1}{2}\}\)的一个重排列。所以我们得到\(a^{\frac{p-1}{2}}\prod_{k=1}^{(p-1)/2}k\equiv \prod_{k=1}^{(p-1)/2}\epsilon_k\prod_{k=1}^{(p-1)/2}k\mod p\)，因此\(a^{\frac{p-1}{2}}\equiv\prod_{k=1}^{(p-1)/2}\epsilon_k\mod p\)。

现在考虑\(\epsilon_k\)的正负情况。\(ak\equiv \epsilon_kr_k\mod p\)等价于\(ak=\epsilon_kr_k+bp,b\in\mathbb{Z}\)。若\(\epsilon_k=1\)，则有\(ak=r_k+bp\)。注意到\(0<r_k<\frac{p}{2}\)，将等式两边同时乘2得到\(2ak=R_k+B_kp\)，其中\(R_k=2r_k,0<R_k<p,B_k=2b\)，可以发现\(B_k\)是偶数，而\(\lfloor \frac{2ak}{p}\rfloor=\lfloor \frac{R_k}{p}+B_k\rfloor=B_k\)也是偶数。同理可证若\(\epsilon_k=-1\)，\(B_k=2b+1\)，而\(\lfloor \frac{2ak}{p}\rfloor\)是奇数。据此，可以知道\(\sgn(r_k)=\lfloor \frac{2ak}{p}\rfloor\)，其中\(\sgn(r_k)\)是\(r_k\)的符号，也就是\(\epsilon_k=1\)还是\(\epsilon_k=-1\)。

所以\(a^{\frac{p-1}{2}}\equiv(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor 2ak/p\rfloor}\mod p\)。又由[欧拉准则](../Page/欧拉准则.md "wikilink")知\(\left(\frac{a}{p}\right)\equiv a^{\frac{p-1}{2}}\mod p\)，所以\(\left(\frac{a}{p}\right)=(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor 2ak/p\rfloor}\)。

如果\(a\)是奇数，同时考虑勒让德符号的性质\(\left(\frac{a}{p}\right)\left(\frac{b}{p}\right)=\left(\frac{ab}{p}\right)\)，可知\(\left(\frac{a}{p}\right)\left(\frac{2}{p}\right)=\left(\frac{2a+2p}{p}\right)=\left(\frac{4\left(\frac{a+p}{2}\right)}{p}\right)=(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor \frac{2\left(\frac{a+p}{2}\right)k}{p}\rfloor}=(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor \frac{ak}{p}\rfloor}(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}k}=(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor \frac{ak}{p}\rfloor}(-1)^{\frac{p^2-1}{8}}\)，其中最后一步利用了[等差数列](../Page/等差数列.md "wikilink")的求和公式。

但是，当\(a=1\)时，由上式可得\(\left(\frac{2}{p}\right)=\left(\frac{1}{p}\right)\left(\frac{2}{p}\right)=(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor \frac{k}{p}\rfloor}(-1)^{\frac{p^2-1}{8}}=(-1)^{\frac{p^2-1}{8}}\)，所以\(\left(\frac{a}{p}\right)=(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor \frac{ak}{p}\rfloor}\)。

现在令\(p\)和\(q\)为奇素数，可得\(\left(\frac{q}{p}\right)=(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor \frac{qk}{p}\rfloor}\)以及\(\left(\frac{p}{q}\right)=(-1)^{\sum_{l=1}^{(q-1)/2}\lfloor \frac{pl}{q}\rfloor}\)，

所以\(\left(\frac{q}{p}\right)\left(\frac{p}{q}\right)=(-1)^{\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor \frac{qk}{p}\rfloor+{\sum_{l=1}^{(q-1)/2}\lfloor \frac{pl}{q}\rfloor}}\)。 [缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:二次互反律的证明.png "fig:缩略图") 现在考虑右边这幅图：设\(A=\sum_{l=1}^{(q-1)/2}\lfloor \frac{pl}{q}\rfloor,B=\sum_{k=1}^{(p-1)/2}\lfloor \frac{qk}{p}\rfloor\)，则\(A\)代表了三角形A中的格点个数，\(B\)代表了三角形B中的格点个数。它们加在一起等于整个\(p\times q\)长方形的格点个数的四分之一。需要注意的是由于\(p,q\)互素，所以对角线上不可能有格点。

由于整个长方形的格点个数是\((p-1)(q-1)\)，所以\(A+B=\frac{(p-1)(q-1)}{4}\)，即得\(\left(\frac{q}{p}\right)\left(\frac{p}{q}\right)=(-1)^\frac{(p-1)(q-1)}{4}\)。

## 参考文献

<references />

1.