> 本文内容由[五次方程](https://zh.wikipedia.org/wiki/五次方程)转换而来。


[Quintic_function.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Quintic_function.png "fig:Quintic_function.png") **五次方程**是一種最高次數為五次的[多項式](../Page/多項式.md "wikilink")[方程](../Page/方程.md "wikilink")。本條目專指只含一個未知數的五次方程（一元五次方程），即方程形如

\[ax^5+bx^4+cx^3+dx^2+ex+f=0\] 其中，*a*、*b*、*c*、*d*、*e*和*f*为[复数域内的数](https://zh.wikipedia.org/wiki/复数域 "wikilink")，且*a*不为零。例如：

\[x^5-4x^4+2x^3-3x+7=0\] 尋找五次方程的解一直是個重要的數學問題。[一次方程](../Page/一次方程.md "wikilink")和[二次方程](../Page/二次方程.md "wikilink")很早就找到了公式解，經過數學家們的努力，後來[三次方程](../Page/三次方程.md "wikilink")及[四次方程](../Page/四次方程.md "wikilink")也有了解答，但是之后很长的一段时间里沒有人知道五次方程是否存在公式解。相形之下，解五次方程顯得格外的困難。

後來，和[尼爾斯·阿貝爾證明了一般的五次方程](https://zh.wikipedia.org/wiki/尼爾斯·亨利克·阿貝爾 "wikilink")，不存在統一的根式解（即由方程的係數通過有限次的四則運算及根號組合而成的公式解）\[1\]。認為一般的五次方程沒有公式解存在的看法其实是不正確的。事實上，利用一些[超越函數](../Page/超越函數.md "wikilink")，如[Θ函数或](https://zh.wikipedia.org/wiki/Θ函数 "wikilink")[戴德金η函數](../Page/戴德金η函數.md "wikilink")即可構造出五次方程的公式解。另外，若只需求得數值解，可以利用數值方法（如[牛頓法](https://zh.wikipedia.org/wiki/牛頓法 "wikilink")）得到相當理想的解答。

證明一般五次以上的方程式無根式解的人是[埃瓦里斯特·伽羅瓦](https://zh.wikipedia.org/wiki/埃瓦里斯特·伽羅瓦 "wikilink")，他巧妙地利用[群論處理了上述的問題](https://zh.wikipedia.org/wiki/群論 "wikilink")。

## 布靈·傑拉德正規式

對於一般的五次方程式

\[x^5+a_1x^4+a_2x^3+a_3x^2+a_4x+a_5=0\,\] 可以藉由以下的轉換

\[y = x^4+b_1x^3+b_2x^2+b_3x+b_4\,\] 得到一個\(y \,\)的五次多項式，上述的轉換稱為（Tschirnhaus transformation），藉由特別選擇的係數\(b_i\,\)，可以使\(y^4\,\),\(y^3\,\),\(y^2\,\) 的係數為\(0\,\)，從而得到如下的方程式：

\[y^5 + my+ n=0\,\] 以上的化簡方法是由所發現，後來也獨立發現了此法，因此上式稱為**布靈·傑拉德正規式**（**Bring-Jerrard normal form**）。 其步驟如下： 首先令

\[x= y-\frac{a_1}{5} \,\] 可消去四次方項，得到

\[y^5+ay^3+by^2+cy+d=0\,\]； 其中，

\[a=\frac{5a_2-2a_1^2}{5}\,\]

\[b=\frac{25a_3-15a_1a_2+4a_1^3}{25}\,\]

\[c=\frac{125a_4-50a_1a_3+15a_1^2a_2-3a_1^4}{125}\,\]

\[d=\frac{3125a_5-625a_1a_4+125a_1^2a_3-25a_1^3a_2+4a_1^5}{3125} \,\] 接下來，令\(z= y^2+py+q\,\)， 得到

\[z^5+Pz^4+Qz^3+Az^2+Bz+C=0\,\]， 再令\(P=Q=0\,\)， 求得

\[p=\frac{-15b+\sqrt{60a^3+225b^2-200ac}}{10a} \,\]；

\[q={2a \over 5} .\,\] 第三步，利用契爾恩豪森想到的方法，令：

\[X=z^4+b_1z^3+b_2z^2+b_3z+b_4\,\]， 代入

\[z^5+Az^2+Bz+C=0\,\]， 得到

\[X^5+RX^4+SX^3+TX^2+UX+V=0\,\]， 再令\(R=S=T=0\,\)， 則得\(b_4=\frac{3A b_1+4B}{5}\,\)， 若令\(b_2=-\frac{4Bb_1+5C}{3A}\,\)， 則\(b_1\,\)，\(b_3\,\)可由以下兩個方程解得：

\[(27A^4-160B^3+300ABC) b_1^2+(27A^3B-400B^2C+375C^2A) b_1\,+(18A^2B^2-45A^3C-250BC^2)=0 ; \,\]

\[675A^3b_3^3+(3375A^2Cb_1-3600AB^2b_1-2025A^4\,-4500ABC)b_3^2\]

\[+(675A^3Bb_1^2+6000B^2Cb_1^2\,+7200A^2B^2b_1-4050A^3Cb_1+15000C^2Bb_1\,\!+9375C^3+9675A^2BC+2025A^5)b_3+\,\]

\[(-4770A^3BC-1125A^2C^2b_1^2-1500B^2C^2\,-320AB^3b_1^3-960B^4b_1^2-3843A^3B^2b_1+1485A^4Cb_1-54A^5b_1^3\]

\[-6250AC^3-2400B^3Cb_1-108A^2B^3-675A^6\,-756A^4Bb_1^2-9375AC^2Bb_1-3900AB^2Cb_1^2-225A^2BCb_1^3) = 0 .\,\]

若以函數的觀點來看，方程

\[X^5+UX+V= 0\,\] 的解有兩個[自變數](https://zh.wikipedia.org/wiki/自變數 "wikilink") \(U\,\), 和 \(V\,\)。

若再令

\[X= \sqrt[4]{-U}\xi\,\] 則方程式可以進一步化簡為如下形式：

\[\xi^5 - \xi+ t = 0\,\] 它的解 \(\xi\,\) 是單一變數 \(t\,\) 的函數。

## 特殊五次方程的求根公式

雖然一般的五次方程不存在根式解，但是對於某些特殊的五次方程，滿足某些條件後還是有根式解的。

### 型式1

\[{ax^5+bx^4+cx^3+\frac{15abc-4b^3}{25a^2}x^2+\frac{25a^2c^2-5ab^2c-b^4}{125a^3}x+f=0}\]，当\(a\ne0\)时，

<div style="overflow:auto">

\[{x_1=\frac{-2b+\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}{10a}}\,\]

</div>

<div style="overflow:auto">

\[{x_2=-\frac{b}{5a}+\frac{-1+\sqrt5+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\frac{-1+\sqrt5-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}\,\]

</div>

<div style="overflow:auto">

\[{x_3=-\frac{b}{5a}+\frac{-1-\sqrt5+\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\frac{-1-\sqrt5-\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}\,\]

</div>

<div style="overflow:auto">

\[{x_4=-\frac{b}{5a}+\frac{-1-\sqrt5-\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\frac{-1-\sqrt5+\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}\,\]

</div>

<div style="overflow:auto">

\[{x_5=-\frac{b}{5a}+\frac{-1+\sqrt5-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\frac{-1+\sqrt5+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}\,\]

</div>

### 型式2

\[{(c^2+1)x^5+5d^4(3\mp c)x-4d^5(\pm 11+2c)=0}\]，当\(c\ne{\pm{i}}\)时，

\[x_1=d\left[A+B+C+D\right]\,\]

<div style="overflow:auto">

\[x_2=d\left[\frac{(-1+\sqrt5)+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}A+\frac{(-1-\sqrt5)+\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}B\right]
+d\left[\frac{(-1-\sqrt5)-\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}C+\frac{(-1+\sqrt5)-\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}D\right]\,\]

</div>

<div style="overflow:auto">

\[x_3=d\left[\frac{(-1-\sqrt5)+\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}A+\frac{(-1-\sqrt5)-\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}B\right]+d\left[\frac{(-1+\sqrt5)-\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}C+\frac{(-1+\sqrt5)+\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}D\right]\,\]

</div>

<div style="overflow:auto">

\[x_4=d\left[\frac{ (-1-\sqrt5)-\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}A+\frac{(-1+\sqrt5)-\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}B\right]+d\left[\frac{(-1+\sqrt5)+\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}C+\frac{(-1-\sqrt5)+\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}D\right]\,\]

</div>

<div style="overflow:auto">

\[x_5=d\left[\frac{(-1+\sqrt5)-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}A+\frac{(-1+\sqrt5)+\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}B\right]
+d\left[\frac{(-1-\sqrt5)+\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}C+\frac{(-1-\sqrt5)-\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}D\right]\,\]

</div>

其中

\[A=\sqrt[5]{\frac{\left( \sqrt{c^2+1}
+\sqrt{c^2+1\mp\sqrt{c^2+1}}\right)^2\left(-\sqrt{c^2+1}+\sqrt{c^2+1\pm\sqrt{c^2+1}}\right)}
{(c^2+1)^2}}\,\]

\[B=\sqrt[5]{\frac{\left( \sqrt{c^2+1}
+\sqrt{c^2+1\mp\sqrt{c^2+1}}\right)^2\left(-\sqrt{c^2+1}+\sqrt{c^2+1\pm\sqrt{c^2+1}}\right)}
{(c^2+1)^2}}\,\]

\[C=\sqrt[5]{\frac{\left( \sqrt{c^2+1}
+\sqrt{c^2+1\pm\sqrt{c^2+1}}\right)^2\left(\sqrt{c^2+1}-\sqrt{c^2+1\mp\sqrt{c^2+1}}\right)}
{(c^2+1)^2}}\,\]

\[D=-\sqrt[5]{\frac{\left( \sqrt{c^2+1}
-\sqrt{c^2+1\mp\sqrt{c^2+1}}\right)^2\left(-\sqrt{c^2+1}+\sqrt{c^2+1\pm\sqrt{c^2+1}}\right)}
{(c^2+1)^2}}\,\]

### 型式3

<div>

\({a^2x^5+5abx^3+5b^2x+ac=0}\)，当\(a\ne0\)时，

</div>

<div style="overflow:auto">

\({x_1=\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\({x_2=\frac{-1+\sqrt5+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\frac{-1+\sqrt5-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\({x_3=\frac{-1-\sqrt5+\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\frac{-1-\sqrt5-\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\({x_4=\frac{-1-\sqrt5-\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\frac{-1-\sqrt5+\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,\)

</div>

<div style="overflow:auto">

\({x_5=\frac{-1+\sqrt5-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\frac{-1+\sqrt5+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,\)

</div>

## 參見

  - [方程式論](https://zh.wikipedia.org/wiki/方程式論 "wikilink")
  - [布靈根式](https://zh.wikipedia.org/wiki/布靈根式 "wikilink")

## 引文

[Category:方程](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:方程 "wikilink")

[Category:伽羅瓦理論](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:伽羅瓦理論 "wikilink") [Category:多項式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:多項式 "wikilink")

1.