在[数值线性代数中](../Page/数值线性代数.md "wikilink")，[共轭梯度法是一种求解](../Page/共轭梯度法.md "wikilink")[对称](https://zh.wikipedia.org/wiki/对称矩阵 "wikilink")[正定](../Page/正定矩阵.md "wikilink")[线性方程组](../Page/线性方程组.md "wikilink")

\[\boldsymbol{Ax}=\boldsymbol{b}\]

的[迭代方法](https://zh.wikipedia.org/wiki/迭代方法 "wikilink")。共轭梯度法可以从不同的角度推导而得，包括作为求解[最优化问题的](../Page/最优化.md "wikilink")[共轭方向法的特例](https://zh.wikipedia.org/wiki/共轭方向法 "wikilink")，以及作为求解[特征值问题的](https://zh.wikipedia.org/wiki/特征值 "wikilink")[Arnoldi](https://zh.wikipedia.org/wiki/Arnoldi迭代 "wikilink")/[Lanczos迭代的变种](https://zh.wikipedia.org/wiki/Lanczos迭代 "wikilink")。

本条目记述这些推导方法中的重要步骤。

## 从共轭方向法推导

## 从Arnoldi/Lanczos迭代推导

共轭梯度法可以看作Arnoldi/Lanczos迭代应用于求解线性方程组时的一个变种。

### 一般Arnoldi方法

Arnoldi迭代从一个向量\(\boldsymbol{r}_0\)开始，通过定义\(\boldsymbol{v}_i=\boldsymbol{w}_i/\lVert\boldsymbol{w}_i\rVert_2\)，其中

\[\boldsymbol{w}_i=\begin{cases}
\boldsymbol{r}_0 & \text{if }i=1\text{,}\\
\boldsymbol{Av}_{i-1}-\sum_{j=1}^{i-1}(\boldsymbol{v}_j^\mathrm{T}\boldsymbol{Av}_{i-1})\boldsymbol{v}_j & \text{if }i>1\text{,}
\end{cases}\]

逐步建立[Krylov子空间](https://zh.wikipedia.org/wiki/Krylov子空间 "wikilink")

\[\mathcal{K}(\boldsymbol{A},\boldsymbol{r}_0)=\{\boldsymbol{r}_0,\boldsymbol{Ar}_0,\boldsymbol{A}^2\boldsymbol{r}_0,\ldots\}\]

的一组[标准正交基](../Page/标准正交基.md "wikilink")\(\{\boldsymbol{v}_1,\boldsymbol{v}_2,\boldsymbol{v}_3,\ldots\}\)。

换言之，对于\(i>1\)，\(\boldsymbol{v}_i\)由将\(\boldsymbol{Av}_{i-1}\)相对于\(\{\boldsymbol{v}_1,\boldsymbol{v}_2,\ldots,\boldsymbol{v}_{i-1}\}\)进行[Gram-Schmidt正交化然后归一化得到](../Page/格拉姆-施密特正交化.md "wikilink")。

写成矩阵形式，迭代过程可以表示为

\[\boldsymbol{AV}_i=\boldsymbol{V}_{i+1}\boldsymbol{\tilde{H}}_i\text{,}\]

其中

\[\begin{align}
\boldsymbol{V}_i&=\begin{bmatrix}
\boldsymbol{v}_1 & \boldsymbol{v}_2 & \cdots & \boldsymbol{v}_i
\end{bmatrix}\text{,}\\
\boldsymbol{\tilde{H}}_i&=\begin{bmatrix}
h_{11} & h_{12} & h_{13} & \cdots & h_{1,i}\\
h_{21} & h_{22} & h_{23} & \cdots & h_{2,i}\\
& h_{32} & h_{33} & \cdots & h_{3,i}\\
& & \ddots & \ddots & \vdots\\
& & & h_{i,i-1} & h_{i,i}\\
& & & & h_{i+1,i}
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
\boldsymbol{H}_i\\
h_{i+1,i}\boldsymbol{e}_i^\mathrm{T}
\end{bmatrix}\text{,}\\
h_{ji}&=\begin{cases}
\boldsymbol{v}_j^\mathrm{T}\boldsymbol{Av}_i & \text{if }j\leq i\text{,}\\
\lVert\boldsymbol{w}_{i+1}\rVert_2 & \text{if }j=i+1\text{,}\\
0 & \text{if }j>i+1\text{.}
\end{cases}
\end{align}\]

当应用于求解线性方程组时，Arnoldi迭代对应于初始解\(\boldsymbol{x}_0\)的残量\(\boldsymbol{r}_0=\boldsymbol{b}-\boldsymbol{Ax}_0\)开始迭代，在每一步迭代之后计算\(\boldsymbol{y}_i=\boldsymbol{H}_i^{-1}(\lVert\boldsymbol{r}_0\rVert_2\boldsymbol{e}_1)\)和新的近似解\(\boldsymbol{x}_i=\boldsymbol{x}_0+\boldsymbol{V}_i\boldsymbol{y}_i\).

### 直接Lanzcos方法

在余下的讨论中，我们假定\(\boldsymbol{A}\)是对称正定矩阵。由于\(\boldsymbol{A}\)的对称性,
[上Hessenberg矩阵](https://zh.wikipedia.org/wiki/Hessenberg矩阵 "wikilink")\(\boldsymbol{H}_i=\boldsymbol{V}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{AV}_i\)变成对阵三对角矩阵。于是它可以被更明确地表示为

\[\boldsymbol{H}_i=\begin{bmatrix}
a_1 & b_2\\
b_2 & a_2 & b_3\\
& \ddots & \ddots & \ddots\\
& & b_{i-1} & a_{i-1} & b_i\\
& & & b_i & a_i
\end{bmatrix}\text{.}\]

这使得迭代中的\(\boldsymbol{v}_i\)有一个简短的三项递推式。Arnoldi迭代从而简化为Lanczos迭代。

由于\(\boldsymbol{A}\)对称正定，\(\boldsymbol{H}_i\)同样也对称正定。因此，\(\boldsymbol{H}_i\)可以通过不[选主元的](https://zh.wikipedia.org/wiki/选主元 "wikilink")[LU分解分解为](../Page/LU分解.md "wikilink")

\[\boldsymbol{H}_i=\boldsymbol{L}_i\boldsymbol{U}_i=\begin{bmatrix}
1\\
c_2 & 1\\
& \ddots & \ddots\\
& & c_{i-1} & 1\\
& & & c_i & 1
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
d_1 & b_2\\
& d_2 & b_3\\
& & \ddots & \ddots\\
& & & d_{i-1} & b_i\\
& & & & d_i
\end{bmatrix}\text{,}\]

其中\(c_i\)和\(d_i\)有简单的递推式：

\[\begin{align}
c_i&=b_i/d_{i-1}\text{,}\\
d_i&=\begin{cases}
a_1 & \text{if }i=1\text{,}\\
a_i-c_ib_i & \text{if }i>1\text{.}
\end{cases}
\end{align}\]

改写\(\boldsymbol{x}_i=\boldsymbol{x}_0+\boldsymbol{V}_i\boldsymbol{y}_i\)为

\[\begin{align}
\boldsymbol{x}_i&=\boldsymbol{x}_0+\boldsymbol{V}_i\boldsymbol{H}_i^{-1}(\lVert\boldsymbol{r}_0\rVert_2\boldsymbol{e}_1)\\
&=\boldsymbol{x}_0+\boldsymbol{V}_i\boldsymbol{U}_i^{-1}\boldsymbol{L}_i^{-1}(\lVert\boldsymbol{r}_0\rVert_2\boldsymbol{e}_1)\\
&=\boldsymbol{x}_0+\boldsymbol{P}_i\boldsymbol{z}_i\text{,}
\end{align}\]

其中

\[\begin{align}
\boldsymbol{P}_i&=\boldsymbol{V}_{i}\boldsymbol{U}_i^{-1}\text{,}\\
\boldsymbol{z}_i&=\boldsymbol{L}_i^{-1}(\lVert\boldsymbol{r}_0\rVert_2\boldsymbol{e}_1)\text{.}
\end{align}\]

此时需要观察到

\[\begin{align}
\boldsymbol{P}_i&=\begin{bmatrix}
\boldsymbol{P}_{i-1} & \boldsymbol{p}_i
\end{bmatrix}\text{,}\\
\boldsymbol{z}_i&=\begin{bmatrix}
\boldsymbol{z}_{i-1}\\
\zeta_i
\end{bmatrix}\text{.}
\end{align}\]

实际上，\(\boldsymbol{p}_i\)和\(\zeta_i\)同样有简短的递推式：

\[\begin{align}
\boldsymbol{p}_i&=\frac{1}{d_i}(\boldsymbol{v}_i-b_i\boldsymbol{p}_{i-1})\text{,}\\
\alpha_i&=-c_i\zeta_{i-1}\text{.}
\end{align}\]

通过这个形式，我们得到\(\boldsymbol{x}_i\)的一个简单的递推式：

\[\begin{align}
\boldsymbol{x}_i&=\boldsymbol{x}_0+\boldsymbol{P}_i\boldsymbol{z}_i\\
&=\boldsymbol{x}_0+\boldsymbol{P}_{i-1}\boldsymbol{z}_{i-1}+\zeta_i\boldsymbol{p}_i\\
&=\boldsymbol{x}_{i-1}+\zeta_i\boldsymbol{p}_i\text{.}
\end{align}\]

以上的递推关系立即导出比共轭梯度法稍微更复杂的直接Lanczos方法。

### 从正交性和共轭性导出共轭梯度法

如果我们允许缩放\(\boldsymbol{p}_i\)并通过常数因子补偿缩放的系数，我们可能可以得到以下形式的更简单的递推式：

\[\begin{align}
\boldsymbol{x}_i&=\boldsymbol{x}_{i-1}+\alpha_{i-1}\boldsymbol{p}_{i-1}\text{,}\\
\boldsymbol{r}_i&=\boldsymbol{r}_{i-1}-\alpha_{i-1}\boldsymbol{Ap}_{i-1}\text{,}\\
\boldsymbol{p}_i&=\boldsymbol{r}_i+\beta_{i-1}\boldsymbol{p}_{i-1}\text{.}
\end{align}\]

作为简化的前提，我们现在推导\(\boldsymbol{r}_i\)的正交性和\(\boldsymbol{p}_i\)的共轭性，即对于\(i\neq j\),

\[\begin{align}
\boldsymbol{r}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{r}_j&=0\text{,}\\
\boldsymbol{p}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{Ap}_j&=0\text{.}
\end{align}\]

各个残量之间满足正交性的原因是\(\boldsymbol{r}_i\)实际上可由\(\boldsymbol{v}_{i+1}\)乘上一个系数而得。这是因为对于\(i=0\)，\(\boldsymbol{r}_0=\lVert\boldsymbol{r}_0\rVert_2\boldsymbol{v}_1\)，对于\(i>0\)，

\[\begin{align}
\boldsymbol{r}_i&=\boldsymbol{b}-\boldsymbol{Ax}_i\\
&=\boldsymbol{b}-\boldsymbol{A}(\boldsymbol{x}_0+\boldsymbol{V}_i\boldsymbol{y}_i)\\
&=\boldsymbol{r}_0-\boldsymbol{AV}_i\boldsymbol{y}_i\\
&=\boldsymbol{r}_0-\boldsymbol{V}_{i+1}\boldsymbol{\tilde{H}}_i\boldsymbol{y}_i\\
&=\boldsymbol{r}_0-\boldsymbol{V}_i\boldsymbol{H}_i\boldsymbol{y}_i-h_{i+1,i}(\boldsymbol{e}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{y}_i)\boldsymbol{v}_{i+1}\\
&=\lVert\boldsymbol{r}_0\rVert_2\boldsymbol{v}_1-\boldsymbol{V}_i(\lVert\boldsymbol{r}_0\rVert_2\boldsymbol{e}_1)-h_{i+1,i}(\boldsymbol{e}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{y}_i)\boldsymbol{v}_{i+1}\\
&=-h_{i+1,i}(\boldsymbol{e}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{y}_i)\boldsymbol{v}_{i+1}\text{.}\end{align}\]

要得到\(\boldsymbol{p}_i\)的共轭性，只需证明\(\boldsymbol{P}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{AP}_i\)是对角矩阵：

\[\begin{align}
\boldsymbol{P}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{AP}_i&=\boldsymbol{U}_i^{-\mathrm{T}}\boldsymbol{V}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{AV}_i\boldsymbol{U}_i^{-1}\\
&=\boldsymbol{U}_i^{-\mathrm{T}}\boldsymbol{H}_i\boldsymbol{U}_i^{-1}\\
&=\boldsymbol{U}_i^{-\mathrm{T}}\boldsymbol{L}_i\boldsymbol{U}_i\boldsymbol{U}_i^{-1}\\
&=\boldsymbol{U}_i^{-\mathrm{T}}\boldsymbol{L}_i
\end{align}\]

是对称的下三角矩阵，因而必然是对角矩阵。

现在我们可以单纯由\(\boldsymbol{r}_i\)的正交性和\(\boldsymbol{p}_i\)的共轭性推导相对于缩放后的\(\boldsymbol{p}_i\)的常数因子\(\alpha_i\)和\(\beta_i\)。

由于\(\boldsymbol{r}_i\)的正交性，必然有\(\boldsymbol{r}_{i+1}^\mathrm{T}\boldsymbol{r}_i=(\boldsymbol{r}_i-\alpha_i\boldsymbol{Ap}_i)^\mathrm{T}\boldsymbol{r}_i=0\)。于是

\[\begin{align}
\alpha_i&=\frac{\boldsymbol{r}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{r}_i}{\boldsymbol{r}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{Ap}_i}\\
&=\frac{\boldsymbol{r}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{r}_i}{(\boldsymbol{p}_i-\beta_{i-1}\boldsymbol{p}_{i-1})^\mathrm{T}\boldsymbol{Ap}_i}\\
&=\frac{\boldsymbol{r}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{r}_i}{\boldsymbol{p}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{Ap}_i}\text{.}
\end{align}\]

类似地，由于\(\boldsymbol{p}_i\)的共轭性，必然有\(\boldsymbol{p}_{i+1}^\mathrm{T}\boldsymbol{Ap}_i=(\boldsymbol{r}_{i+1}+\beta_i\boldsymbol{p}_i)^\mathrm{T}\boldsymbol{Ap}_i=0\)。于是

\[\begin{align}
\beta_i&=-\frac{\boldsymbol{r}_{i+1}^\mathrm{T}\boldsymbol{Ap}_i}{\boldsymbol{p}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{Ap}_i}\\
&=-\frac{\boldsymbol{r}_{i+1}^\mathrm{T}(\boldsymbol{r}_i-\boldsymbol{r}_{i+1})}{\alpha_i\boldsymbol{p}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{Ap}_i}\\
&=\frac{\boldsymbol{r}_{i+1}^\mathrm{T}\boldsymbol{r}_{i+1}}{\boldsymbol{r}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{r}_i}\text{.}
\end{align}\]

推导至此完成。

## 参考文献

1.
2.
[Category:数值线性代数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:数值线性代数 "wikilink")
[Category:最优化算法](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:最优化算法 "wikilink")