> 本文内容由[凱萊–哈密頓定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/凱萊–哈密頓定理)转换而来。


在[線性代數中](https://zh.wikipedia.org/wiki/線性代數 "wikilink")，**凱萊–哈密頓定理**（）（以數學家[阿瑟·凱萊](../Page/阿瑟·凱萊.md "wikilink")與[威廉·卢云·哈密顿命名](https://zh.wikipedia.org/wiki/威廉·卢云·哈密顿 "wikilink")）表明每個佈於任何[交換環上的實或複方陣都滿足其特徵方程式](https://zh.wikipedia.org/wiki/交換環 "wikilink")。

明確地說：設\(A\)為給定的\(n \times n\)矩陣，並設\(I_n\)為\(n \times n\)[單位矩陣](../Page/單位矩陣.md "wikilink")，則\(A\)的[特徵多項式](../Page/特徵多項式.md "wikilink")定義為：

\[p(\lambda)=\det(\lambda I_n-A)\]

其中\(\det\)表[行列式](../Page/行列式.md "wikilink")函數。凱萊–哈密頓定理斷言：

\[p(A)=O\]

凱萊–哈密頓定理等價於方陣的[特徵多項式](../Page/特徵多項式.md "wikilink")會被其[極小多項式](../Page/極小多項式.md "wikilink")整除，這在尋找[若尔当标准形時特別有用](https://zh.wikipedia.org/wiki/若尔当标准形 "wikilink")。

## 例子

舉例明之，考慮下述方陣：

\[A = \begin{bmatrix}1&2\\
3&4\end{bmatrix}\]

其特徵多項式為

\[p(\lambda)=\begin{vmatrix}\lambda-1&-2\\
-3&\lambda-4\end{vmatrix}=(\lambda-1)(\lambda-4)-2\cdot3=\lambda^2-5\lambda-2\]

此時可以直接驗證凱萊–哈密頓定理：

\[A^2-5A-2I_2=O\]

此式可以簡化高次冪的運算，關鍵在於下述關係：

\[A^2-5A-2I_2=O\]

\[A^2=5A+2I_2\]

例如，為了計算\(A^4\)，可以反覆利用上述關係式：

\[A^3=(5A+2I_2)A=5A^2+2A=5(5A+2I_2)+2A=27A+10I_2\]

\[A^4=A^3A=(27A+10I_2)A=27A^2+10A=27(5A+2I_2)+10A\]

\[A^4=145A+54I_2\]

或是，如果要計算\(A^n\)，也可以假設：

\[A^n=aA+bI\]

然後，依照前面的特徵多項式\(\lambda^2-5\lambda-2\)之兩解\(\lambda_1,\lambda_2\)，代入後可以得到

\[\lambda_1^n=a\lambda_1+b\]

\[\lambda_2^n=a\lambda_2+b\]

然後解方程後求出\(a,b\)，便可得\(A^n\)。

此外，凱萊–哈密頓定理也是計算[特徵向量的重要工具](https://zh.wikipedia.org/wiki/特徵向量 "wikilink")。

**註**：一般而言，若\(n \times n\)矩陣\(A\)可逆（即：\(\det (A) \neq 0\)），則\(A^{-1}\)可以寫成\(A\)的冪次和：特徵多項式有如下形式

\[p(\lambda)=\lambda^n-\operatorname{tr}(A)\lambda^{n-1}+\cdots+(-1)^n\det(A)\]

將方程式\(p(A)=0\)同乘以\(A^{-1}\)，便得到

\[A^{-1}=\frac{(-1)^{n-1}}{\det(A)}(A^{n-1}-\operatorname{tr}(A)A^{n-2}+\cdots)\]

## 定理證明

以下考慮佈於[域](../Page/域_\(數學\).md "wikilink")\(k = \mathbb{R}, \mathbb{C}\)上的矩陣。

凱萊–哈密頓定理可以視為[線性代數中](https://zh.wikipedia.org/wiki/線性代數 "wikilink")[拉普拉斯展開的推論](https://zh.wikipedia.org/wiki/拉普拉斯展開 "wikilink")。拉普拉斯展開可推出若\(S\)是\(n \times n\)矩陣，而\(\operatorname{adj}(S)\)表其[伴隨矩陣](https://zh.wikipedia.org/wiki/伴隨矩陣 "wikilink")，則

\[S\operatorname{adj}(S) = \det (S) I_n\]

取\(S = t I_n - A\)，便得到\((t I_n - A) \operatorname{adj}(t I_n - A) = p_A(t) I_n\)。此式對所有\(t\)皆成立，由於[實數或](https://zh.wikipedia.org/wiki/實數 "wikilink")[複數域有無窮多元素](https://zh.wikipedia.org/wiki/複數 "wikilink")，上式等式在[多項式環](https://zh.wikipedia.org/wiki/多項式環 "wikilink")\(k[t]\)內成立。

設\(M := k^n\)，矩陣\(A\)賦予\(M\)一個\(k[t]\)-[模](../Page/模.md "wikilink")結構：\(f(t) \cdot m = f(A)m\)。考慮\(k[t]\)-模\(M[t] := M \otimes_k k[t]\)，我們有\(k[t]\)-模之間的「求值態射」：

\[e_A: M[t] \to M, \qquad M \otimes t^i \mapsto A^i m\]

固定\(m \in M\)，對\(M[t]\)中的等式

\[(tI_n-A)\operatorname{adj}(tI_n-A) \,m = p_A(t) m\]

右側取\(e_A\)後得到\(p_A(A)m\)，左側取\(e_A\)後得到\((A-A) \cdot (\cdots) = 0\)。明所欲證。

**另外一个简单的证明**：
令：

\[B=\mbox{adj}(tI_n-A)\] 由:

\[S\operatorname{adj}(S) = \det (S) I_n\] 得：

\[(t I_n - A)B = \det(t I_n - A) I_n = p(t) I_n\]

\[\begin{align}
p(t) I_n &= (t I_n - A)B \\
&=(t I_n - A)\sum_{i = 0}^{n - 1} t^i B_i  \\
&=\sum_{i = 0}^{n - 1} tI_n\cdot t^i B_i - \sum_{i = 0}^{n - 1} A\cdot t^i B_i \\
&=\sum_{i = 0}^{n - 1} t^{i + 1}  B_i- \sum_{i = 0}^{n - 1} t^i AB_i  \\
&=t^n B_{n - 1} + \sum_{i = 1}^{n - 1}  t^i(B_{i - 1} - AB_i) - AB_0
\end{align}\]

\[p(t)I_n=\det(t I_n - A)I_n=t^nI_n+t^{n-1}c_{n-1}I_n+\cdots+tc_1I_n+c_0I_n\] 因两多项式，他们的对应项系数相等得：

\[B_{n - 1} = I_n, \qquad B_{i - 1} - AB_i = c_i I_n\quad \text{for }1 \leq i \leq n-1, \qquad -A B_0 = c_0 I_n~\] 在等式两边t的i次项系数分别乘以*A*<sup>*i*</sup>, 并将等式左右两边分别相加并合项得：

\[O=A^n+c_{n-1}A^{n-1}+\cdots+c_1A+c_0I_n= p(A)\] 得证。

## 抽象化與推廣

前述證明用到係數在\(k[t]\)的矩陣的[克萊姆法則](../Page/克萊姆法則.md "wikilink")，事實上該法則可施於任何係數在[交換環上的矩陣](https://zh.wikipedia.org/wiki/交換環 "wikilink")。藉此，凱萊–哈密頓定理可以推廣到一個交換環\(R\)上的任何有限生成自由模\(M\)（向量空間是特例）。[中山正引理的一種證明就用到這個技巧](https://zh.wikipedia.org/wiki/中山正引理 "wikilink")。

## 外部連結

  - [PlanetMath 上的證明](http://planetmath.org/?op=getobj&from=objects&id=7308)

[Category:线性代数定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:线性代数定理 "wikilink") [Category:矩陣論](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:矩陣論 "wikilink")