**分母有理化**，简称**有理化**，指的是将该原为[无理数的分母化为](https://zh.wikipedia.org/wiki/无理数 "wikilink")[有理数](../Page/有理数.md "wikilink")的过程，也就是将分母中的[根号](../Page/根号.md "wikilink")化去。

有理化后通常方便运算，有理化的过程可能會影響分子，但分子及分母的比例不變。

## 单项式

应用一般根号运算：

\(\frac{1}{\sqrt{a}}=\frac{1\sqrt{a}}{\sqrt{a}\sqrt{a}}=\frac{\sqrt{a}}{a}\)

\(\frac{1}{\sqrt[n]{a}}=\frac{ \sqrt[n]{ a^{n-1} } }{a}\)

## 二项式

  - 应用[平方差](../Page/平方差.md "wikilink")公式：

\(\frac{1}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}=\frac{\sqrt{a}-\sqrt{b}}{a-b}\)

\(\frac{1}{\sqrt{a}-\sqrt{b}}=\frac{\sqrt{a}+\sqrt{b}}{a-b}\)

\(\frac{1}{\sqrt{a}+b}=\frac{\sqrt{a}-b}{a-b^2}\)

\(\frac{1}{\sqrt{a}-b}=\frac{\sqrt{a}+b}{a-b^2}\)

  - 应用[立方和](../Page/立方和.md "wikilink")、[立方差公式](https://zh.wikipedia.org/wiki/立方差 "wikilink")：

\(\frac{1}{\sqrt[3]{a}+\sqrt[3]{b}}=\frac{\sqrt[3]{a^2}-\sqrt[3]{ab}+\sqrt[3]{b^2}}{a+b}\)

\(\frac{1}{\sqrt[3]{a}-\sqrt[3]{b}}=\frac{\sqrt[3]{a^2}+\sqrt[3]{ab}+\sqrt[3]{b^2}}{a-b}\)

\(\frac{1}{\sqrt[3]{a}+b}=\frac{\sqrt[3]{a^2}-\sqrt[3]{a}b+b^2}{a+b^3}\)

\(\frac{1}{\sqrt[3]{a}-b}=\frac{\sqrt[3]{a^2}+\sqrt[3]{a}b+b^2}{a-b^3}\)

## 多项式

### 逐项有理化

\(\frac{1}{\sqrt{a}+\sqrt{b}+c}=\frac{\sqrt{a}-\sqrt{b}-c}{a-b-c^2-2c \sqrt{b}}\)\[1\]

### 辗转相除法

设\(x=\sqrt[3]{2}\)有理化\(\frac{1}{1+2\sqrt[3]{2}+3\sqrt[3]{4}}\)

\((x^3-2)u(x)+(1+2x+3x^2)v(x)=1\)

\(u(x)=\frac{-1}{89}(50+3x),v(x)=\frac{1}{89}(-11+16x+x^2)\)

\(\frac{1}{1+2\sqrt[3]{2}+3\sqrt[3]{4}}=v(\sqrt[3]{2})=\frac{1}{89}(-11+16\sqrt[3]{2}+\sqrt[3]{4})\)\[2\]

### 待定系数法

\(x^3=2x^2+3x+4\)，求\(\frac{1}{ 3 + 2x + x^2 }\)

设\((3+2x+x^2)(a+bx+cx^2)=1\)

\(\begin{pmatrix}1 & x & x^2 & x^3 & x^4\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}3 & 0 & 0\\2 & 3 & 0\\1 & 2 & 3\\0 & 1 & 2\\0 & 0 & 1\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}a\\b\\c\end{pmatrix}=

\begin{pmatrix}1 & x & x^2 & x^3\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}3 & 0 & 0\\2 & 3 & 4\\1 & 2 & 6\\0 & 1 & 4\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}a\\b\\c\end{pmatrix}=

\begin{pmatrix}1 & x & x^2\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}3 & 4 & 16\\2 & 6 & 16\\1 & 4 & 14\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}a\\b\\c\end{pmatrix}=

\begin{pmatrix}1 & x & x^2\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix}\)

\(\begin{pmatrix}a\\b\\c\end{pmatrix}=

\begin{pmatrix}3 & 4 & 16\\2 & 6 & 16\\1 & 4 & 14\end{pmatrix}^{-1}
\begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix}

=\frac{1}{22} \begin{pmatrix}10\\-6\\1\end{pmatrix}\)

\(\frac{1}{ x^2 + 2x + 3 }=\frac{ x^2 - 6x +10 }{22}\)\[3\]

## 参见

  - [辗转相除法](https://zh.wikipedia.org/wiki/辗转相除法 "wikilink")

## 参考资料

[分类:初等代数](https://zh.wikipedia.org/wiki/分类:初等代数 "wikilink")

1.

2.

3.