> 本文内容由[包络定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/包络定理)转换而来。


**包络定理**是带参数的[最优化问题中的一个定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/最优化问题 "wikilink")。这个定理的内容是，参数的值变动时，目标函数的变动只和参数的变动有关，而与自变量（因参数变动而引起）的变动无关。包络定理在[最优化](../Page/最优化.md "wikilink")领域非常有用。

## 具体表述

### 无约束的情形

设\(f(\mathbf{x}, \boldsymbol{\alpha})\)是\(\mathbb{R}^{n+l}\)上的[可微实函数](https://zh.wikipedia.org/wiki/可微 "wikilink")，其中\(\mathbf{x} \in \mathbb{R}^{n}\)是自变量，\(\boldsymbol{\alpha} \in \mathbb{R}^{l}\)是参数，目标是选择适当的\(\mathbf{x}\)以最大化/最小化\(f\)。设\(V(\boldsymbol{\alpha}) = f(\mathbf{x}^*, \boldsymbol{\alpha})\)，其中\(\mathbf{x}^*\)为\(f\)取最大值/最小值时的\(\mathbf{x}\)，则包络定理即

\[\frac{\mathrm{d} V}{\mathrm{d} \boldsymbol{\alpha}} = \left.\frac{\partial f}{\partial \boldsymbol{\alpha}}\right\vert_{\mathbf{x} = \mathbf{x}^*}\]。\[1\]\[2\]

#### 证明

根据[全微分](../Page/全微分.md "wikilink")公式有

\[\mathrm{d}V = \left.\mathrm{d}f\right\vert_{\mathbf{x}=\mathbf{x}^*} = \left.\left(\sum_{i=1}^n\frac{\partial f}{\partial x_i}\mathrm{d}x_i + \sum_{i=1}^n\frac{\partial f}{\partial \alpha_i}\mathrm{d}\alpha_i\right)\right\vert_{\mathbf{x}=\mathbf{x}^*}\]。 因为\(\mathbf{x}\)取最值时必有\(f\)对\(x_i\)的一阶偏导数为零，即

\[\left.\frac{\partial f}{\partial \mathbf{x}}\right\vert_{\mathbf{x}=\mathbf{x}^*} = 0\]， 故可得到

\[\mathrm{d}V = \left.\sum_{i=1}^n\frac{\partial f}{\partial \alpha_i}\mathrm{d}\alpha_i\right\vert_{\mathbf{x}=\mathbf{x}^*}\]， 也即\(\frac{\mathrm{d} V}{\mathrm{d} \boldsymbol{\alpha}} = \left.\frac{\partial f}{\partial \boldsymbol{\alpha}}\right\vert_{\mathbf{x} = \mathbf{x}^*}\)成立。

### 有约束的情形

在无约束的情形下加上\(m\)个同样可微的实约束函数\(g_j(\mathbf{x}, \boldsymbol{\alpha})=0\)，则包络定理变为

\[\frac{\mathrm{d} V}{\mathrm{d} \boldsymbol{\alpha}} = \left.\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \boldsymbol{\alpha}}\right\vert_{\mathbf{x} = \mathbf{x}^*}\]， 其中\(\mathcal{L}(\mathbf{x}, \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{\alpha}) = f(\mathbf{x}, \boldsymbol{\alpha}) + \sum_{j=1}^m \lambda_j(\boldsymbol{\alpha})g_j(\mathbf{x}, \boldsymbol{\alpha})\)是[拉格朗日函数](../Page/拉格朗日乘数.md "wikilink")。

证明过程与无约束时类似，只是\(\mathbf{x}\)取最值时\(\frac{\partial f}{\partial x_i} = 0\)变为\(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial x_i} = 0\)。

## 参考文献

## 参见

  - [霍特林引理](../Page/霍特林引理.md "wikilink")
  - [谢泼德引理](https://zh.wikipedia.org/wiki/谢泼德引理 "wikilink")
  - [罗伊恒等式](../Page/罗伊恒等式.md "wikilink")

[Category:微观经济学](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:微观经济学 "wikilink") [Category:生产经济学](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:生产经济学 "wikilink") [Category:变分法](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:变分法 "wikilink")

1.
2.