|                                                                                                                 |
| :-------------------------------------------------------------------------------------------------------------: |
| \(\sqrt[3]{\frac{1}{2}+\frac{1}{6}\sqrt{\frac{23}{3}}}+\sqrt[3]{\frac{1}{2} - \frac{1}{6}\sqrt{\frac{23}{3}}}\) |
|                                        [二進位](../Page/二進位.md "wikilink")                                         |
|                                        [八進位](../Page/八進位.md "wikilink")                                         |
|                                        [十進位](../Page/十進位.md "wikilink")                                         |
|                                       [十六進位](../Page/十六進位.md "wikilink")                                        |

**塑膠數**或**銀數**是一元[三次方程](../Page/三次方程.md "wikilink") \(x^3 = x+1\,\)
的唯一一個[實數根](../Page/實數.md "wikilink")，其值為

\[\sqrt[3]{\frac{1}{2}+\frac{1}{6}\sqrt{\frac{23}{3}}}+\sqrt[3]{\frac{1}{2} - \frac{1}{6}\sqrt{\frac{23}{3}}}\]

約等於\(1.3247179572447460259609\) 。

塑膠數對於[佩蘭數列和](../Page/佩蘭數列.md "wikilink")[巴都萬數列](../Page/巴都萬數列.md "wikilink")，就如[黃金分割對於](../Page/黃金分割.md "wikilink")[斐波那契數列](../Page/斐波那契數列.md "wikilink")——是兩項的比的極限。它亦是最小的[皮索數](../Page/皮索數.md "wikilink")。

## 塑膠數的來源

塑膠數是方程\(x^3 = x+1\,\)的唯一實數根。

對於方程\(x^3 = x+1\,\)，現將等式右邊變為0，即

\(x^3-x-1 = 0\,\)

設

\(x = \frac{\lambda}{y}+y\,\)，

則

\(y = \frac{1}{2}\sqrt{x^2-4\lambda}\,\)

得到

\(-1-y-\frac{\lambda}{y}+\left(y+\frac{\lambda}{y}\right)^3 = 0\,\)

等式兩邊同時乘 \(y^3\) 得

\(y^6+y^4\left(3\lambda-1\right)-y^3+y^2\left(3\lambda^2-\lambda\right)+\lambda^3 = 0\,\)

得\(\lambda = \frac{1}{3}\,\)，將其帶入上面方程，并設\(z = y^3\,\)，得到一個\(z\)的[二次方程](../Page/二次方程.md "wikilink")

\(z^2-z+\frac{1}{27} = 0\,\)

解得

\(z = \frac{1}{18}\left(9+\sqrt{69}\right)\,\)

根據\(z = y^3\,\)，得

\(y^3 = \frac{1}{18}\left(9+\sqrt{69}\right)\,\)

則\(y\)有實數解

\(y = \sqrt[3]{\frac{1}{2}+\frac{1}{6}\sqrt{\frac{23}{3}}}\,\)

根據\(y\)与\(\lambda\)的關係，得\(y = \tfrac{x}{2}+\tfrac{1}{2}\sqrt{x^2-\tfrac{4}{3}}\,\)，得\(x\)的實數解

\(x = \sqrt[3]{\frac{1}{2}+\frac{1}{6}\sqrt{\frac{23}{3}}}+\sqrt[3]{\frac{1}{2} - \frac{1}{6}\sqrt{\frac{23}{3}}}\,\)

[Category:無理數](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:無理數 "wikilink")
[Category:数学常数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:数学常数 "wikilink")