> 本文内容由[多项式定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/多项式定理)转换而来。


**多项式定理**为[二项式定理](../Page/二项式定理.md "wikilink")的推广。\(t=2\) 时为二项式定理。

\((x_1+x_2+\cdots+x_t)^n=\sum\frac{n!}{n_1!n_2!\cdots n_t!}x_1^{n_1}x_2^{n_2}\cdots x_t^{n_t}\)

其中 \(n_1+n_2+\cdots+n_t=n\)、\(0\le n_i\le n\)

\(n_1,n_2, n_3 \cdots n_t\) 是指一切满足上述条件的非负数组合。 由[隔板法](../Page/隔板法.md "wikilink")可知该多项式展开共有 \(\frac{(n+t-1)!}{n!(t-1)!}\) 项。

## 证明

### 数学归纳法

对元数t做归纳： 当t=2时，原式为二项式定理，成立。 假设对t-1元成立，则：

\[\left ( x_1+x_2+\cdots+x_t \right )^{n}\]

\[=\] \(((x_1+x_2+\cdots+x_{t-1})+x_t)^{n}\)

\[=\] \(\sum_{n _t=0}^{n}\frac{n!}{n _t!\left ( n-n_t \right )!}\left ( x_1+x_2+\cdots+x_{t-1} \right )^{n-n _t}x_t^{n _t}\)

\[=\] \(\sum_{n _t=0}^{n}\frac{n!}{n _t!\left ( n-n_t \right )!}\sum_{n_1+n_2+\cdots+n _{t-1}=n-n _t}\frac{\left ( n-n _t \right )!}{n _1!\cdots n _{t-1}!}x_1^{n _1}\cdots x_{t-1}^{n _{t-1}}x_t^{n _t}\)

\[=\] \(\sum_{n_1+n_2+\cdots+n _t=n}\frac{n!}{n _1!\cdots n _t!}x_1^{n _1}\cdots x_t^{n _t}\)

  -

      -
        证毕.

### 组合法

从\(n_1+n_2+\cdots+n_t=n\)中选\(n_i\)个\(x_i\)：

\(\displaystyle \binom{n}{n_1} \binom{n-n_1}{n_2} \binom{n-n_1-n_2}{n_3} \cdots \binom{n-n_1-n_2-\cdots-n_{t-1}}{n_t}\)

\(= \frac{n!(n-n_1)!(n-n_1-n_2)!\cdots(n-n_1-n_2-\cdots-n_{t-1})!}{n_1!(n-n_1)!n_2!(n-n_1-n_2)!n_3!(n-n_1-n_2-n_3)!\cdots n_t!(n-n_1-n_2-\cdots-n_t)!}=\frac{n!}{n_1!n_2!n_3!\cdots n_t!}\)\[1\]\[2\]
证毕.

## 参见

  - [二项式定理](../Page/二项式定理.md "wikilink")
  - [多项式](https://zh.wikipedia.org/wiki/多项式 "wikilink")

## 参考资料

[分类:代数](https://zh.wikipedia.org/wiki/分类:代数 "wikilink") [分类:代数定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/分类:代数定理 "wikilink") [分类:组合数学](https://zh.wikipedia.org/wiki/分类:组合数学 "wikilink") [分类:阶乘与二项式主题](https://zh.wikipedia.org/wiki/分类:阶乘与二项式主题 "wikilink")

1.
2.