[數學中的](https://zh.wikipedia.org/wiki/數學 "wikilink")**對稱多項式**是一种特殊的多元[多项式](https://zh.wikipedia.org/wiki/多项式 "wikilink")。假设一个元[多項式](../Page/多項式.md "wikilink")，當其中的個不定元任意交換後，多項式仍維持不變，就称其为对称多项式。严格的说法是，如果对任意的元置换，都有
= ，就说是对称多项式。

对称多项式最早是在出现在对一元多项式方程求根的研究中。一元多项式方程的系数可以用它的根的多项式来表达。而多项式的任何一个根的地位理当与余者都相同，所以这类多项式中，不定元进行置换不应当改变多项式。从这个角度来说，将多项式方程的根构成的系数多项式称为**基本对称多项式**是合理的。有定理说明，任意的对称多项式都可以表达为基本对称多项式的多项式。

## 例子

  - \(P(X_1, X_2) = X_1{}^3+ X_2{}^3-7\)
  - \(P(X_1, X_2) = 4 X_1  X_2\)
  - \(P(X_1, X_2, X_3) = X_1 X_2 X_3 - 2 X_1 X_2 - 2 X_1 X_3 - 2 X_2 X_3\)

以上的多項式都對稱。但是像\(P(X_1, X_2) = X_1 - 2X_2\)的多項式就不對稱，因為把\(X_1\)和\(X_2\)對換後，會得到\(X_2 - 2X_1\)，不等於原來的多項式。

## 基本對稱多項式

對\(n\)個不定元\(X_1, X_2, ..., X_n\)，有\(n\)個\(n\)元**初等對稱多項式**，就是\((A+X_1)(A+X_2)...(A+X_n)\)除首項外的各項係數。例如當\(n=3\)，基本對稱多項式為\(X_1+X_2+X_3\)，\(X_1X_2 + X_2X_3 + X_3X_1\)和\(X_1X_2X_3\)。

基本對稱多項式是對稱多項式的構成單元。所有\(n\)元對稱多項式，都可以用這\(n\)個基本對稱多項式以加法和乘法表示出來。更準確地說：

  -
    任何\(n\)元對稱多項式，都可以用這\(n\)個以原來不定元組成的基本對稱多項式，唯一地以多項式來表示。

例如當\(n=2\)，有2個基本對稱多項式\(X_1+X_2\)和\(X_1 X_2\)。第一個例子中的多項式可以寫成

\[P(X_1, X_2) = X_1{}^3+ X_2{}^3-7=(X_1+X_2)^3-3X_1X_2(X_1+X_2)-7\]。

### 待定系数法

\(f(x_1,x_2,x_3)=x_1^3+x_2^3+x_3^3\)表达成基本对称多项式

设\(f(x_1,x_2,x_3)=a(x_1+x_2+x_3)^3+b(x_1+x_2+x_3)(x_1x_2+x_1x_3+x_2x_3)+c(x_1x_2x_3)\)

\(f(1,0,0)=a=1\)

\(f(1,1,0)=8a+2b=2,b=-3\)

\(f(1,1,1)=27a+9b+c=3,c=3\)\[1\]

### 与高次方程的性质

\(F(x)= (x-x_1)(x-x_2)...(x-x_n)=\sum_{m=0}^{n}a_mx^m\)

\(F'(x)=(x-x_2)...(x-x_n)+(x-x_1)(x-x_3)...(x-x_n)+...+(x-x_1)(x-x_2)...(x-x_{n-1})\)

\(F''(x)=(x-x_3)(x-x_4)...(x-x_n)+(x-x_2)(x-x_4)...(x-x_n)+...+(x-x_1)(x-x_2)...(x-x_{n-2})\)

\(\frac{F'(x)}{F(x)}=\frac{1}{x-x_1}+\frac{1}{x-x_2}+...+\frac{1}{x-x_n}\)

### 与等幂和的性质

以下用a表示[对称多项式](https://zh.wikipedia.org/wiki/对称多项式 "wikilink")，s表示等幂和：

\(\prod_{r=1}^n (x-x_r)=\sum_{r=0}^n a_r x^r=0,s_m=\sum_{r=1}^n x_r^m\)

#### 牛顿公式

\(s_m+a_1s_{m-1}+a_2s_{m-2}+...+a_{m-1}s_1+ma_m=0\)\[2\]

证明如下：

\(\displaystyle(\sum_{i=1}^n k_i x_i^r)\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-r}} x_{i_1}x_{i_2}...x_{i_{s-r}}
=\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-r}} k_{i_1}x_{i_1}^{r+1}x_{i_2}...x_{i_{s-r}}
+\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-r}} k_{i_1}x_{i_1}^{r}x_{i_2}...x_{i_{s-r+1}}\)

\(\displaystyle\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-1}} k_{i_1}x_{i_1}^{2}x_{i_2}...x_{i_{s-1}}+\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s}} k_{i_1}x_{i_1}^{1}x_{i_2}...x_{i_{s}}-\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-2}} k_{i_1}x_{i_1}^{3}x_{i_2}...x_{i_{s-2}}-\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-1}} k_{i_1}x_{i_1}^{2}x_{i_2}...x_{i_{s-1}}+...\)

\(\displaystyle(-1)^{s-1}\sum_{i_1} k_{i_1}x_{i_1}^{s}+\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s}} k_{i_1}x_{i_1}^{1}x_{i_2}...x_{i_{s}}=\sum_{r=1}^{s-1} (-1)^r (\sum_{i=1}^n k_i x_i^r)\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-r}} x_{i_1}x_{i_2}...x_{i_{s-r}}\)

#### 组合公式

两项时使等幂和分解为积与和的组合，如\(x_1^2+x_2^2=(x_1+x_2)^2-2x_1 x_2\)：

\[x_1^m+x_2^m=\sum_{r=0}^{\lfloor \frac{m}{2} \rfloor}\frac{mC_{m-r}^{r}}{m-r}(x_1+x_2)^{m-2r}(-x_1 x_2)^r\]

用[数学归纳法可证明高维的形式](../Page/数学归纳法.md "wikilink")：

\[s_m=\sum_{r_i=0}^{\lfloor \frac{m}{i} \rfloor} \frac{m(r_1+r_2+...+r_n -1)!}{r_1!r_2!...r_n!} \prod_{i=1}^n (-a_{n-i})^{r_i}\]

\[f(m,r_1,...,r_n)=f(m-1,r_1-1,...,r_n)+...+f(m-n,r_1,...,r_n-1)\]

\[\frac{(m-1)(r_1+...+r_n-2)!}{(r_1-1)!...r_n!}+...+\frac{(m-n)(r_1+...+r_n-2)!}{r_1!...(r_n-1)!}=\frac{[r_1(m-1)+...+r_n(m-n)](r_1+...+r_n-2)!}{r_1!...r_n!}\]

\[=\frac{[m(r_1+...+r_n)-m](r_1+...+r_n-2)!}{r_1!...r_n!}=\frac{m(r_1+...+r_n-1)!}{r_1!...r_n!}\]

取\(m=n=3\)

\[\displaystyle x_1^3+x_2^3+x_3^3=\frac{3(3-1)!}{3!}(x_1+x_2+x_3)^3+\frac{3(1+1-1)!}{1!1!}(x_1+x_2+x_3)(-x_1x_2-x_1x_3-x_2x_3)+\frac{3(1-1)!}{1!}(x_1x_2x_3)\]

\[x_1^3+x_2^3+x_3^3=(x_1+x_2+x_3)^3-3(x_1+x_2+x_3)(x_1x_2+x_1x_3+x_2x_3)+3(x_1x_2x_3)\]

也可以把[对称多项式表达成等幂和](https://zh.wikipedia.org/wiki/对称多项式 "wikilink")：

\[a_{n-m}=\sum_{r_i=0}^{\lfloor \frac{m}{i} \rfloor} \prod_{i=1}^m \frac{(-s_i)^{r_i}}{i^{r_i} r_i !}\]

\[mf(r_1,...,r_m)=f(r_1-1,...,r_m)+...+f(r_1,...,r_m-1)\]

\[r_1\prod_{i=1}^m \frac{1}{i^{r_i} r_i!}+...+mr_m\prod_{i=1}^m \frac{1}{i^{r_i} r_i!}=m\prod_{i=1}^m \frac{1}{i^{r_i} r_i!}\]

取\(m=n=3\)

\[\displaystyle -x_1x_2x_3=\frac{1}{1^3 3!}(-x_1-x_2-x_3)^3
+\frac{1}{1^1 1! 2^1 1!}(-x_1-x_2-x_3)(-x_1^2-x_2^2-x_3^2)
+\frac{1}{3^1 1!}(-x_1^3-x_2^3-x_3^3)\]

\[\displaystyle x_1x_2x_3=\frac{1}{6}(x_1+x_2+x_3)^3-\frac{1}{2}(x_1+x_2+x_3)(x_1^2+x_2^2+x_3^2)+\frac{1}{3}(x_1^3+x_2^3+x_3^3)\]

## 参见

  - [等幂求和](../Page/等幂求和.md "wikilink")
  - [麦克劳林不等式](../Page/麦克劳林不等式.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:多项式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:多项式 "wikilink")
[Category:对称](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:对称 "wikilink")

1.
2.