> 本文内容由[差立方](https://zh.wikipedia.org/wiki/差立方)转换而来。


**差立方**是數學公式的一種，它屬於[因式分解](../Page/因式分解.md "wikilink")、[乘法公式](../Page/乘法公式.md "wikilink")及[恆等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/恆等式 "wikilink")，被普遍使用。**差立方**是指一個數項，減去另一個數項後，得出來的差的立方：

\[(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3 \,\!\]

## 驗證

### 主驗證

**差立方**可直接計算驗證：

\[(a - b)^3 \,\!\]

\[=(a - b)(a - b)(a - b) \,\!\]

\[=a(a - b)(a - b) - b(a - b)(a - b) \,\!\]

\[=(a^2 - ab)(a - b) - (ab + b^2)(a - b) \,\!\]

\[=a(a^2 - ab) - b(a^2 - ab) - a(ab - b^2) + b(ab - b^2) \,\!\]

\[=a^3 - a^2b - a^2b + ab^2 - a^2b + ab^2 + ab^2 - b^3 \,\!\]

\[=a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3 \,\!\]

以上計算方式便可證明\[(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3 \,\!\]

### 運用差平方

**差立方**亦可運用[差平方](../Page/差平方.md "wikilink")驗證，首先要知道[差平方](../Page/差平方.md "wikilink")的公式是：

\[(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2 \,\!\] 然後，利用[差平方](../Page/差平方.md "wikilink")計算出**差立方**：

\[(a - b)^3 \,\!\]

\[=(a - b)^2 (a - b) \,\!\]

\[=(a^2 - 2ab + b^2) (a - b) \,\!\]

\[=a(a^2 - 2ab + b^2) - b(a^2 - 2ab + b^2) \,\!\]

\[=a^3 - 2a^2b + ab^2 - a^2b + 2ab^2 - b^3 \,\!\]

以上計算方式便可證明\[(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3 \,\!\]

[Category:初等代数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:初等代数 "wikilink")