> 本文内容由[帕普斯定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/帕普斯定理)转换而来。


[Pappus.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pappus.png "fig:Pappus.png") 设U，V，W，X，Y和Z为[平面上](../Page/平面_\(数学\).md "wikilink")6条[直线](../Page/直线.md "wikilink")。如果：
（1）U与V的交点，X与W的交点，Y与Z的交点共线，且
（2）U与Z的交点，X与V的交点，Y与W的交点共线，
则一定有（3）U与W的交点，X与Z的交点，Y与V的交点共线。这个定理叫做**帕普斯六角形定理**（）。

也就是说，
如果

\[\langle U \times V, X \times W, Y \times Z \rangle = 0\] 且

\[\langle U \times Z, X \times V, Y \times W \rangle = 0\] 则

\[\langle U \times W, X \times Z, Y \times V \rangle = 0.\]

## 证明

设

\[\alpha = \langle U \times V, X \times W, Y \times Z \rangle\]

\[\beta = \langle U \times Z, X \times V, Y \times W \rangle\]

\[\gamma = \langle U \times W, X \times Z, Y \times V \rangle\]

我们需要证明如果\(\alpha\) = 0且\(\beta\) = 0，则\(\gamma\) = 0。

### 第一步

利用恒等式

\[\langle A,B,C\rangle = \langle C,A,B\rangle = \langle B,C,A\rangle\] 可将\(\alpha\)、\(\beta\)及\(\gamma\)表述为以下形式：

\[\alpha = \langle U \times V, X \times W, Y \times Z \rangle\]

\[\beta = \langle Y \times W, U \times Z, X \times V \rangle\]

\[\gamma = \langle X \times Z, Y \times V, U \times W \rangle\]

### 第二步

利用恒等式

\[\langle A,B,C\rangle = A \cdot (B \times C)\]

\[A \times (B \times C) = (A \cdot C)B - (A \cdot B)C\] 可得

\[\alpha = (U \times V) \cdot ((X \times W) \times (Y \times Z))\]

\[\beta = (Y \times W) \cdot ((U \times Z) \times (X \times V))\]

\[\gamma = (X \times Z) \cdot ((Y \times V) \times (U \times W))\] 以及

\[\alpha = (U \times V) \cdot (\langle X,W,Z\rangle Y - \langle X,W,Y\rangle Z)\]

\[\beta = (Y \times W) \cdot (\langle U,Z,V\rangle X - \langle U,Z,X\rangle V)\]

\[\gamma = (X \times Z) \cdot (\langle Y,V,W\rangle U - \langle Y,V,U\rangle W)\]

### 第三步

利用数量积的分配律，可得：

\[\alpha = \langle X,W,Z\rangle \langle U,V,Y\rangle - \langle X,W,Y\rangle \langle U,V,Z\rangle\]

\[\beta = \langle U,Z,V\rangle \langle Y,W,X\rangle - \langle U,Z,X\rangle \langle Y,W,V\rangle\]

\[\gamma = \langle Y,V,W\rangle \langle X,Z,U\rangle - \langle Y,V,U\rangle \langle X,Z,W\rangle\]

### 第四步

利用恒等式

\[\langle A,B,C\rangle = \langle C,A,B\rangle = \langle B,C,A\rangle\]

\[\langle A,B,C\rangle = -\langle A,C,B\rangle = -\langle C,B,A\rangle  = -\langle B,A,C\rangle\] 可得：

\[\alpha = \langle X,W,Z\rangle \langle U,V,Y\rangle - \langle X,W,Y\rangle \langle U,V,Z\rangle\]

\[\beta = -\langle U,Z,X\rangle \langle Y,W,V\rangle + \langle X,W,Y\rangle \langle U,V,Z\rangle\]

\[\gamma = \langle U,Z,X\rangle \langle Y,W,V\rangle - \langle X,W,Z\rangle \langle U,V,Y\rangle\]

### 第五步

把这些等式相加，得：

\[\alpha + \beta + \gamma = 0\]

\[\gamma = -(\alpha + \beta)\] 因此，如果\(\alpha\) = 0且\(\beta\) = 0，则\(\gamma\) = 0。

证毕。

## 参见

  - [布列安桑定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/布列安桑定理 "wikilink")
  - [帕斯卡定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/帕斯卡定理 "wikilink")
  - [笛沙格定理](../Page/笛沙格定理.md "wikilink")

[Category:几何定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:几何定理 "wikilink") [Category:射影几何](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:射影几何 "wikilink")