> 本文内容由[平均数不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/平均数不等式)转换而来。


**平均数不等式**，或称**平均值不等式**、**均值不等式**，是[数学](../Page/数学.md "wikilink")上的一组[不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/不等式 "wikilink")，也是[基本不等式的推广](https://zh.wikipedia.org/wiki/基本不等式 "wikilink")。它是说：

如果\(x_1, x_2, \ldots, x_n\)是正數，则

\(H_n \le G_n \le A_n \le Q_n\)

其中： \(H_n = \dfrac{n}{\displaystyle \sum_{i=1}^{n} \dfrac{1}{x_i}} = \dfrac{n}{\dfrac{1}{x_1}+\dfrac{1}{x_2}+\cdots+\dfrac{1}{x_n}}\)

\(G_n=\sqrt[n]{\prod_{i=1}^nx_i}=\sqrt[n]{x_1x_2\cdots x_n}\)

\(A_n = \dfrac{\displaystyle \sum_{i=1}^{n} x_i }{n} = \dfrac{x_1+x_2+\cdots+x_n}{n}\)

\(Q_n = \sqrt{\dfrac{\displaystyle \sum_{i=1}^{n} x_i^2}{n}} = \sqrt{\dfrac{x^2_1+x^2_2+\cdots+x^2_n}{n}}\)

[当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink") \(x_1 = x_2 = \cdots = x_n\) ，等号成立。

即对这些正数：[调和平均数](../Page/调和平均数.md "wikilink") ≤ [几何平均数](../Page/几何平均数.md "wikilink") ≤ [算术平均数](https://zh.wikipedia.org/wiki/算术平均数 "wikilink") ≤ [平方平均数](../Page/平方平均数.md "wikilink")（方均根）

简记为：“**调几算方**”

\== n=2 时的情形 ==

  - 第一个不等号

<!-- end list -->

  -
    {|

|- |align=right|\(\left( x_1 - x_2 \right) ^2 = x_1^2 - 2 x_1 x_2 + x_2^2\,\;\)||\(\ge 0\,\;\) |- |align=right|\(\left( x_1 + x_2 \right) ^2 = x_1^2 + 2 x_1 x_2 + x_2^2\,\;\)||\(\ge 4 x_1 x_2\,\;\) |- |align=right|\(1\,\;\)||\(\ge \frac{4 x_1 x_2}{\left( x_1 + x_2 \right) ^2}\,\;\) |- |align=right|\(1\,\;\)||\(\ge \frac{2 \sqrt{x_1 x_2}}{ x_1 + x_2 }\,\;\) |- |align=right|\(\sqrt{x_1 x_2}\,\;\)||\(\ge \frac{2 x_1 x_2}{ x_1 + x_2 } = \frac{2}{ \frac{1}{x_1} + \frac{1}{x_2} }\,\;\) |}

  - 第二个不等号

<!-- end list -->

  -
    {|

|- |align=right|\(\left( x_1 - x_2 \right) ^2 = x_1^2 - 2 x_1 x_2 + x_2^2\,\;\)||\(\ge 0\,\;\) |- |align=right|\(\left( x_1 + x_2 \right) ^2 = x_1^2 + 2 x_1 x_2 + x_2^2\,\;\)||\(\ge 4 x_1 x_2\,\;\) |- |align=right|\(\left( \frac{x_1 + x_2}{2} \right)^2\,\;\)||\(\ge x_1 x_2\,\;\) |- |align=right|\(\frac{x_1 + x_2}{2}\,\;\)||\(\ge \sqrt{x_1 x_2}\,\;\) |}

  - 第三个不等号

<!-- end list -->

  -
    {|

|- |align=right|\((\frac{ x_1 - x_2 }{2}) ^2 = \frac{x_1^2 - 2 x_1 x_2 + x_2^2}{4}\,\;\)||\(\ge 0\,\;\) |- |align=right|\(\frac{x_1^2 + x_2^2}{2} = \frac{x_1^2 + x_2^2 + x_1^2 + x_2^2}{4}\,\;\)||\(\ge \frac{2 x_1 x_2 + x_1^2 + x_2^2}{4} = \frac{(x_1 + x_2)^2}{4}\,\;\) |- |align=right|\(\sqrt{\frac{x_1^2 + x_2^2}{2}}\,\;\)||\(\ge \frac{x_1 + x_2}{2}\,\;\) |}

## 证明方法

关于均值不等式的证明方法有很多，[数学归纳法](../Page/数学归纳法.md "wikilink")（第一数学归纳法或反向归纳法）、[拉格朗日乘数](../Page/拉格朗日乘数.md "wikilink")法、[琴生不等式法](https://zh.wikipedia.org/wiki/琴生不等式 "wikilink")、[排序不等式](../Page/排序不等式.md "wikilink")法、[柯西不等式法等等](https://zh.wikipedia.org/wiki/柯西不等式 "wikilink")，都可以证明均值不等式，在这里简要介绍数学归纳法证明n维形式的均值不等式的方法：

用数学归纳法证明，需要一个辅助结论。

引理：设A≥0，B≥0，则\(\left(A+B\right)^n\ge A^n+nA^{n-1}B\)，且仅当B=0时取等号。

引理的正确性较明显，条件A≥0，B≥0可以弱化为A≥0，A+B≥0，可以用数学归纳法证明。

原题等价于：\(\left ( {\frac{a_{1}+a_{2}+\cdots+a_{n}}{n}} \right )^{n} \ge a_{1}a_{2} \cdots a_{n}\), 当且仅当\(a_1=a_2=\cdots=a_n\)时取等号。

当n=2时易证；

假设当n=k时命题成立，即\(\left ( {\frac{a_{1}+a_{2}+\cdots+a_{k}}{k}} \right )^{k} \ge a_{1}a_{2} \cdots a_{k}\), 当且仅当\(a_1=a_2=\cdots=a_k\)时取等号。

那么当n=k+1时，不妨设\(a_{k+1}\)是\(a_1\)、\(a_2 \cdots a_{k+1}\)中最大者，则\(ka_{k+1} \ge a_1+a_2+\cdots+a_{k}\)

设\(S = a_1 + a_2 + \cdots + a_{k}\)， \(\left(\frac{a_1+a_2+\cdots+a_{k+1}}{k+1}\right)^{k+1} = \left[\frac{S}{k}+\frac{ka_{k+1}-S}{k\left(k+1\right)}\right]^{k+1}\)，根据引理

\(\left[\frac{S}{k}+\frac{ka_{k+1}-S}{k\left(k+1\right)}\right]^{k+1} \ge \left ( {\frac{S}{k}} \right )^{k+1}+(k+1)\left ( {\frac{S}{k}} \right )^{k}\frac{ka_{k+1}-S}{k(k+1)} = \left(\frac{S}{k}\right)^{k}a_{k+1} \ge a_1a_2 \cdots a_ka_{k+1}\),当且仅当\(ka_{k+1}-S=0\)且\(a_1=a_2=\cdots=a_k\)时，即\(a_1=a_2=\cdots=a_k=a_{k+1}\)时取等号。

此外，人教版高中数学教科书《选修4-5 不等式选讲》也介绍了一个运用数学归纳法的证明方法\[1\]。

先运用数学归纳法证明一个引理：若\(n\)（\(n\)是正整数）个正数\(a_{1},a_{2},...,a_{n}\)的乘积\(a_{1}a_{2}...a_{n}=1\)，则它们的和\(a_{1}+a_{2}+...+a_{n}\geqslant n\)，当且仅当\(a_{1}=a_{2}=...=a_{n}=1\)时等号成立。

此引理证明如下：

当\(n=1\)时命题为：若\(a=1\)，则\(a\geqslant1\)，当且仅当\(a=1\)时等号成立。命题显然成立。

假设当\(n=k\)时命题成立，则现在证明当\(n=k+1\)时命题也成立。

若这\(k+1\)个数全部是1，即\(a_{1}=a_{2}=...=a_{k+1}=1\)，则命题显然成立。

若这\(k+1\)个数不全是1，则易证明必存在\(i\neq j\)使\(a_{i}>1, a_{j}<1\)。不妨设\(a_{1}>1, a_{2}<1\)。由归纳假设，因为\((a_{1}a_{2})a_{3}...a_{k+1}=1\)，所以\(a_{1}a_{2}+a_{3}+...+a_{k+1}\geqslant k\)，记此式为①式。由\(a_{1}>1, a_{2}<1\)，知\(a_{1}-1>0, 1-a_{2}>0\)，则\((a_{1}-1)(1-a_{2})=a_{1}+a_{2}-a_{1}a_{2}-1>0\)，整理得\(a_{1}+a_{2}>1+a_{1}a_{2}\)，记此式为②式。①+②得\(a_{1}+a_{2}+a_{1}a_{2}+a_{3}+...+a_{k+1}> k+1+a_{1}a_{2}\)，整理得\(a_{1}+a_{2}+...+a_{k+1}> k+1\)（此时等号不成立），命题成立。

综上，由数学归纳法，引理成立。

现在为了证明平均值不等式，考虑\(n\)个正数\(\frac{a_{1}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}, \frac{a_{2}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}, ... ,\frac{a_{n}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}\)，它们的积为1，由引理，它们的和\(\frac{a_{1}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}+\frac{a_{2}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}+...+\frac{a_{n}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}=\frac{a_{1}+a_{2}+...+a_{n}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}\geqslant n\)，当且仅当\(\frac{a_{1}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}= \frac{a_{2}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}= ... =\frac{a_{n}}{\sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}}\)即\(a_1=a_2=\cdots=a_n\)时等号成立。

整理即得：\(\frac{a_{1}+a_{2}+...+a_{n}}{n}\geqslant \sqrt[n]{a_{1}a_{2}...a_{n}}\)，当且仅当\(a_1=a_2=\cdots=a_n\)时等号成立。于是\(G_n \le A_n\)得证。

利用\(G_n \le A_n\)，易证\(H_n \le G_n\)。考虑\(n\)个正数\(\frac{1}{a_1},\frac{1}{a_2},...,\frac{1}{a_n}\)，有\(\frac{\frac{1}{a_1}+\frac{1}{a_2}+...+\frac{1}{a_n}}{n}\geqslant \sqrt[n]{\frac{1}{a_1}\cdot\frac{1}{a_2}\cdot...\cdot\frac{1}{a_n}}=\frac{1}{\sqrt[n]{a_1 a_2 ... a_n}}\)，当且仅当\(\frac{1}{a_1}=\frac{1}{a_2}=...=\frac{1}{a_n}\)即\(a_1=a_2=\cdots=a_n\)时等号成立。两边取倒数整理得\(\frac{n}{\frac{1}{a_1}+\frac{1}{a_2}+...+\frac{1}{a_n}}\leqslant \sqrt[n]{a_1 a_2 ... a_n}\)，当且仅当\(a_1=a_2=\cdots=a_n\)时等号成立，即\(H_n \le G_n\)。

\(A_n \le Q_n\)等价于\(Q_n^2-A_n^2 \ge 0\)。事实上，\(Q_n^2-A_n^2\)等于\(a_1, a_2, \ldots, a_n\)的[方差](../Page/方差.md "wikilink")，通过这个转化可以证出\(Q_n^2-A_n^2 \ge 0\)，证明如下。

\(Q_n^2-A_n^2=Q_n^2-2A_n^2+A_n^2=\frac{a_1^2+a_2^2+\ldots +a_n^2}{n}-\frac{2a_{1} A_{n}+2a_{2} A_{n}+ \ldots +2a_{n} A_{n}}{n}+\frac{nA_{n}^2}{n}\)

\(=\frac{(a_{1}^2-2a_{1}A_{n}+A_n^2)+(a_{2}^2-2a_{2}A_{n}+A_n^2)+\ldots +(a_{n}^2-2a_{n}A_{n}+A_n^2)}{n}\)

\(=\frac{(a_{1}-A_n)^2+(a_{2}-A_n)^2+\ldots +(a_{n}-A_n)^2}{n}\)

\(\geqslant 0\)，

当且仅当\(a_1=a_2=\cdots=a_n = A_{n}\)时等号成立。

利用琴生不等式法也可以很简单地证明均值不等式，同时还有柯西归纳法等方法。

## 参见

  - [算术-几何平均值不等式](../Page/算术-几何平均值不等式.md "wikilink")
  - [幂平均不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/幂平均不等式 "wikilink")

[Category:代数不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:代数不等式 "wikilink") [Category:代数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:代数 "wikilink") [Category:平均数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:平均数 "wikilink")

1.