**库普-库珀施密特方程**(Kaup-Kupershmidt Equation)是一个非线性偏微分方程：\[1\]

\(\frac{\partial^4  u(x,t)}{\partial  x^4}   +\frac{\partial  u(x,t)}{\partial  x} +45(\frac{\partial  u(x,t)}{\partial  x}*u(x,t)^2 -(75/2)*\frac{\partial^2  u(x,t)}{\partial  x^2}*\frac{\partial  u(x,t)}{\partial  x} -15*u(x,t)*\frac{\partial^3  u(x,t)}{\partial  x^3}\)

## 行波解

利用[Maple软件包TWSolution](../Page/Maple.md "wikilink")，随所选定展开函数不同，可得多种行波解\[2\]

  - tanh 展开

\(g[2] := {u(x, t) = -(2/3)*(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2+(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2*tanh(_C1+(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[3] := {u(x, t) = -(2/3)*(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2+(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2*tanh(_C1+(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[4] := {u(x, t) = -(2/3)*((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2+((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2*tanh(_C1+((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[5] := {u(x, t) = -(2/3)*((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2+((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2*tanh(_C1+((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[6] := {u(x, t) = -(4/3)*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2+2*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*tanh(_C1+(-(1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[7] := {u(x, t) = -(4/3)*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2+2*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*tanh(_C1+(-(1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[8] := {u(x, t) = -(4/3)*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2+2*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*tanh(_C1+((1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[9] := {u(x, t) = -(4/3)*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2+2*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*tanh(_C1+((1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)

  - JacobiSN 展开

\(g[2] := {u(x, t) = -(1/2)*_C3^2-(1/6)*sqrt(-3*_C3^4-4)+((1/2)*_C3^2+(1/2)*sqrt(-3*_C3^4-4))*JacobiSN(_C2+_C3*x+_C4*t, (1/2)*sqrt(2*_C3^2+2*sqrt(-3*_C3^4-4))/_C3)^2}\)
\(g[3] := {u(x, t) = -(1/2)*_C3^2+(1/6)*sqrt(-3*_C3^4-4)+((1/2)*_C3^2-(1/2)*sqrt(-3*_C3^4-4))*JacobiSN(_C2+_C3*x+_C4*t, (1/2)*sqrt(2*_C3^2-2*sqrt(-3*_C3^4-4))/_C3)^2}\)
\(g[4] := {u(x, t) = -4*_C3^2-(2/33)*sqrt(-1452*_C3^4-11)+(4*_C3^2+(2/11)*sqrt(-1452*_C3^4-11))*JacobiSN(_C2+_C3*x+_C4*t, (1/22)*sqrt(242*_C3^2+11*sqrt(-1452*_C3^4-11))/_C3)^2}\)
\(g[5] := {u(x, t) = -4*_C3^2+(2/33)*sqrt(-1452*_C3^4-11)+(4*_C3^2-(2/11)*sqrt(-1452*_C3^4-11))*JacobiSN(_C2+_C3*x+_C4*t, (1/22)*sqrt(242*_C3^2-11*sqrt(-1452*_C3^4-11))/_C3)^2}\)

  - sech 展开

\(g[2] := {u(x, t) = (1/3)*(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2-(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2*sech(_C1+(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[3] := {u(x, t) = (1/3)*(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2-(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2*sech(_C1+(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[4] := {u(x, t) = (1/3)*((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2-((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2*sech(_C1+((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[5] := {u(x, t) = (1/3)*((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2-((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2*sech(_C1+((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[6] := {u(x, t) = (2/3)*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2-2*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*sech(_C1+(-(1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[7] := {u(x, t) = (2/3)*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2-2*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*sech(_C1+(-(1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[8] := {u(x, t) = (2/3)*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2-2*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*sech(_C1+((1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[9] := {u(x, t) = (2/3)*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2-2*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*sech(_C1+((1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)

  - sec、coth 展开

\(g[2] := {u(x, t) = -(1/3)*(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2+(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2*sec(_C1+(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[3] := {u(x, t) = -(1/3)*(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2+(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2*sec(_C1+(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[4] := {u(x, t) = -(1/3)*((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2+((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2*sec(_C1+((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[5] := {u(x, t) = -(1/3)*((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2+((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2*sec(_C1+((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[6] := {u(x, t) = -(2/3)*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2+2*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*sec(_C1+(-(1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[7] := {u(x, t) = -(2/3)*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2+2*(-(1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*sec(_C1+(-(1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[8] := {u(x, t) = -(2/3)*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2+2*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*sec(_C1+((1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)-(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[9] := {u(x, t) = -(2/3)*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2+2*((1/22)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/22*I)*sqrt(2)*11^(3/4))^2*sec(_C1+((1/44)*sqrt(2)*11^(3/4)+(1/44*I)*sqrt(2)*11^(3/4))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[10] := {u(x, t) = -(2/3)*(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2+(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2*coth(_C1+(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)

  - csch 展开

\({u(x, t) = _C4}\)
\(g[2] := {u(x, t) = (1/3)*(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2+(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2*csch(_C1+(-(1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[3] := {u(x, t) = (1/3)*(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2+(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2*csch(_C1+(-(1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[4] := {u(x, t) = (1/3)*((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2+((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))^2*csch(_C1+((1/2)*sqrt(2)-(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)
\(g[5] := {u(x, t) = (1/3)*((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2+((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))^2*csch(_C1+((1/2)*sqrt(2)+(1/2*I)*sqrt(2))*x+_C3*t)^2}\)

## 参考文献

<references/>

1.  \*谷超豪
    《[孤立子理论中的](https://zh.wikipedia.org/wiki/孤立子 "wikilink")[达布变换及其几何应用](../Page/达布变换.md "wikilink")》
    上海科学技术出版社
2.  \*阎振亚著 《复杂非线性波的构造性理论及其应用》 科学出版社 2007年
3.  李志斌编著 《非线性数学物理方程的行波解》 科学出版社
4.  王东明著 《消去法及其应用》 科学出版社 2002
5.  \*何青 王丽芬编著 《[Maple](../Page/Maple.md "wikilink") 教程》 科学出版社 2010 ISBN
    9787030177445
6.  Graham W. Griffiths William E.Shiesser Traveling Wave Analysis of
    Partial Differential p135 Equations Academy Press
7.  Richard H. Enns George C. McCGuire, Nonlinear Physics
    Birkhauser,1997
8.  Inna Shingareva, Carlos Lizárraga-Celaya,Solving Nonlinear Partial
    Differential Equations with Maple Springer.
9.  Eryk Infeld and George Rowlands,Nonlinear Waves,Solitons and
    Chaos,Cambridge 2000
10. Saber Elaydi,An Introduction to Difference Equationns, Springer 2000
11. Dongming Wang, Elimination Practice,Imperial College Press 2004
12. David Betounes, Partial Differential Equations for Computational
    Science: With Maple and Vector Analysis Springer, 1998 ISBN
    9780387983004
13. George Articolo Partial Differential Equations & Boundary Value
    Problems with Maple V Academic Press 1998 ISBN 9780120644759

[Category:孤立子](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:孤立子 "wikilink")

[Category:偏微分方程](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:偏微分方程 "wikilink")

1.  Qinghua Feng New Analytical Solutions For (3+1) Dimensional
    Kaup-Kupershmidt Equation,2012 International Conference on Computer
    Technology and Science (ICCTS 2012) IPCSIT vol. 47 (2012)
2.  Inna Shingareva, Carlos Lizárraga-Celaya,Solving Nonlinear Partial
    Differential Equations with Maple Page 27