> 本文内容由[弗雷格命题演算](https://zh.wikipedia.org/wiki/弗雷格命题演算)转换而来。


在[数理逻辑](../Page/数理逻辑.md "wikilink")中**弗雷格命题演算**是第一个[公理化的](https://zh.wikipedia.org/wiki/公理化 "wikilink")[命题演算](https://zh.wikipedia.org/wiki/命题演算 "wikilink")。它由[弗雷格发明](https://zh.wikipedia.org/wiki/弗雷格 "wikilink")，他还在1879年发明了[谓词演算](https://zh.wikipedia.org/wiki/谓词演算 "wikilink")，作为他的[二阶谓词逻辑的一部分](https://zh.wikipedia.org/wiki/二阶谓词逻辑 "wikilink")(尽管[查尔斯·桑德斯·皮尔士](../Page/查尔斯·桑德斯·皮尔士.md "wikilink")首次使用了术语“二阶”并独立于 Frege 开发了自己版本的谓词演算)。

它只使用两个逻辑算子: 蕴涵和否定，并且由六个公理和一个推理规则[肯定前件构成](https://zh.wikipedia.org/wiki/肯定前件 "wikilink")。

**公理**

  - THEN-1: A→(B→A)
  - THEN-2: (A→(B→C))→((A→B)→(A→C))
  - THEN-3: (A→(B→C))→(B→(A→C))
  - FRG-1: (A→B)→(¬B→¬A)
  - FRG-2: ¬¬A→A
  - FRG-3: A→¬¬A

**推理规则**

  - MP: P, P→Q ├ Q

Frege 的命题演算等价于任何其他经典的命题演算，比如有 11 个公理的“标准 PC”。Frege 的 PC 和标准的 PC 共享两个公共的公理: THEN-1 和 THEN-2。注意从 THEN-1 到 THEN-3 的公理只使用(和定义)蕴涵算子，而从 FRG-1 到 FRG-3 的公理定义否定算子。

## Frege 公理证明标准公理

下列定理致力于在 Frege 的 PC 的“定理空间”内找出标准 PC 的余下九个公理，展示标准 PC 的定理被包含在 Frege 的 PC 的定理中。

(出于比喻的目的，这里所谓的理论的“定理空间”，是一个定理的集合，它是合式公式全集的子集。定理通过[推理规则](../Page/推理规则.md "wikilink")的直接方式相互连接起来，形成一种树状网络。)

约定 ((A→B)→B) 等同于 A∨B，¬(A→¬B) 等同于 A∧B。

**规则 THEN-1\*:** A \(\vdash \,\) B→A

| \#  | wff     | 理由      |
| --- | ------- | ------- |
| 1\. | A       | 前提      |
| 2\. | A→(B→A) | THEN-1  |
| 3\. | B→A     | MP 1,2. |

**规则 THEN-2\*:** A→(B→C) \(\vdash \,\) (A→B)→(A→C)

| \#  | wff                     | 理由      |
| --- | ----------------------- | ------- |
| 1\. | A→(B→C)                 | 前提      |
| 2\. | (A→(B→C))→((A→B)→(A→C)) | THEN-2  |
| 3\. | (A→B)→(A→C)             | MP 1,2. |

**规则 THEN-3\*:** A→(B→C) \(\vdash \,\) B→(A→C)

| \#  | wff                 | 理由      |
| --- | ------------------- | ------- |
| 1\. | A→(B→C)             | 前提      |
| 2\. | (A→(B→C))→(B→(A→C)) | THEN-3  |
| 3\. | B→(A→C)             | MP 1,2. |

**规则 FRG-1\*:** A→B \(\vdash \,\) ¬B→¬A

| \#  | wff           | 理由      |
| --- | ------------- | ------- |
| 1\. | (A→B)→(¬B→¬A) | FRG-1   |
| 2\. | A→B           | 前提      |
| 3\. | ¬B→¬A         | MP 2,1. |

**规则 TH1\*:** A→B, B→C \(\vdash \,\) A→C

| \#  | wff                     | 理由      |
| --- | ----------------------- | ------- |
| 1\. | B→C                     | 前提      |
| 2\. | (B→C)→(A→(B→C))         | THEN-1  |
| 3\. | A→(B→C)                 | MP 1,2  |
| 4\. | (A→(B→C))→((A→B)→(A→C)) | THEN-2  |
| 5\. | (A→B)→(A→C)             | MP 3,4  |
| 6\. | A→B                     | 前提      |
| 7\. | A→C                     | MP 6,5. |

**定理 TH1:** (A→B)→((B→C)→(A→C))

| \#  | wff                                         | 理由        |
| --- | ------------------------------------------- | --------- |
| 1\. | (B→C)→(A→(B→C))                             | THEN-1    |
| 2\. | (A→(B→C))→((A→B)→(A→C))                     | THEN-2    |
| 3\. | (B→C)→((A→B)→(A→C))                         | TH1\* 1,2 |
| 4\. | ((B→C)→((A→B)→(A→C)))→((A→B)→((B→C)→(A→C))) | THEN-3    |
| 5\. | (A→B)→((B→C)→(A→C))                         | MP 3,4.   |

**定理 TH2:** A→(¬A→¬B)

| \#  | wff           | 理由         |
| --- | ------------- | ---------- |
| 1\. | A→(B→A)       | THEN-1     |
| 2\. | (B→A)→(¬A→¬B) | FRG-1      |
| 3\. | A→(¬A→¬B)     | TH1\* 1,2. |

**定理 TH3:** ¬A→(A→¬B)

| \#  | wff                     | 理由      |
| --- | ----------------------- | ------- |
| 1\. | A→(¬A→¬B)               | TH 2    |
| 2\. | (A→(¬A→¬B))→(¬A→(A→¬B)) | THEN-3  |
| 3\. | ¬A→(A→¬B)               | MP 1,2. |

**定理 TH4:** ¬(A→¬B)→A

| \#  | wff                       | 理由         |
| --- | ------------------------- | ---------- |
| 1\. | ¬A→(A→¬B)                 | TH3        |
| 2\. | (¬A→(A→¬B))→(¬(A→¬B)→¬¬A) | FRG-1      |
| 3\. | ¬(A→¬B)→¬¬A               | MP 1,2     |
| 4\. | ¬¬A→A                     | FRG-2      |
| 5\. | ¬(A→¬B)→A                 | TH1\* 3,4. |

¬(A→¬B)→A 就是**公理 AND-1**：A∧B→A。

**定理 TH5:** (A→¬B)→(B→¬A)

| \#  | wff                                 | 理由               |
| --- | ----------------------------------- | ---------------- |
| 1\. | (A→¬B)→(¬¬B→¬A)                     | FRG-1            |
| 2\. | ((A→¬B)→(¬¬B→¬A))→(¬¬B→((A→¬B)→¬A)) | THEN-3           |
| 3\. | ¬¬B→((A→¬B)→¬A)                     | MP 1,2           |
| 4\. | B→¬¬B                               | FRG-3, 通过 A := B |
| 5\. | B→((A→¬B)→¬A)                       | TH1\* 4,3        |
| 6\. | (B→((A→¬B)→¬A))→((A→¬B)→(B→¬A))     | FRG-1            |
| 7\. | (A→¬B)→(B→¬A)                       | MP 5,6.          |

**定理 TH6:** ¬(A→¬B)→B

| \#  | wff                               | 理由                     |
| --- | --------------------------------- | ---------------------- |
| 1\. | ¬(B→¬A)→B                         | TH4, 通过 A := B, B := A |
| 2\. | (B→¬A)→(A→¬B)                     | TH5, 通过 A := B, B := A |
| 3\. | ((B→¬A)→(A→¬B))→(¬(A→¬B)→¬(B→¬A)) | FRG-1                  |
| 4\. | ¬(A→¬B)→¬(B→¬A)                   | MP 2,3                 |
| 5\. | ¬(A→¬B)→B                         | TH1\* 4,1.             |

¬(A→¬B)→B 就是**公理 AND-2**：A∧B→B。

**定理 TH7:** A→A

| \#  | wff   | 理由         |
| --- | ----- | ---------- |
| 1\. | A→¬¬A | FRG-3      |
| 2\. | ¬¬A→A | FRG-2      |
| 3\. | A→A   | TH1\* 1,2. |

**定理 TH8:** A→((A→B)→B)

| \#  | wff                         | 理由               |
| --- | --------------------------- | ---------------- |
| 1\. | (A→B)→(A→B)                 | TH7, 通过 A := A→B |
| 2\. | ((A→B)→(A→B))→(A→((A→B)→B)) | THEN-3           |
| 3\. | A→((A→B)→B)                 | MP 1,2.          |

A→((A→B)→B) 就是**公理 OR-1**：A→A∨B。

**定理 TH9:** B→((A→B)→B)

| \#  | wff         | 理由                           |
| --- | ----------- | ---------------------------- |
| 1\. | B→((A→B)→B) | THEN-1, 通过 A := B, B := A→B. |

B→((A→B)→B) 就是**公理 OR-2**：B→A∨B。

**定理 TH10:** A→(B→¬(A→¬B))

| \#  | wff                            | 理由         |
| --- | ------------------------------ | ---------- |
| 1\. | (A→¬B)→(A→¬B)                  | TH7        |
| 2\. | ((A→¬B)→(A→¬B))→(A→((A→¬B)→¬B) | THEN-3     |
| 3\. | A→((A→¬B)→¬B)                  | MP 1,2     |
| 4\. | ((A→¬B)→¬B)→(B→¬(A→¬B))        | TH5        |
| 5\. | A→(B→¬(A→¬B))                  | TH1\* 3,4. |

A→(B→¬(A→¬B)) 就是**公理 AND-3**：A→(B→ A∧B) 。

**定理 TH11:** (A→B)→((A→¬B)→¬A)

| \#  | wff                                 | 理由         |
| --- | ----------------------------------- | ---------- |
| 1\. | A→(B→¬(A→¬B))                       | TH10       |
| 2\. | (A→(B→¬(A→¬B)))→((A→B)→(A→¬(A→¬B))) | THEN-2     |
| 3\. | (A→B)→(A→¬(A→¬B))                   | MP 1,2     |
| 4\. | (A→¬(A→¬B))→((A→¬B)→¬A)             | TH5        |
| 5\. | (A→B)→((A→¬B)→¬A)                   | TH1\* 3,4. |

TH11 就是标准 PC 叫做“[反证法](https://zh.wikipedia.org/wiki/反证法 "wikilink")”的**公理 NOT-1**。

**定理 TH12:** ((A→B)→C)→(A→(B→C))

| \#  | wff                         | 理由         |
| --- | --------------------------- | ---------- |
| 1\. | B→(A→B)                     | THEN-1     |
| 2\. | (B→(A→B))→(((A→B)→C)→(B→C)) | TH1        |
| 3\. | ((A→B)→C)→(B→C)             | MP 1,2     |
| 4\. | (B→C)→(A→(B→C))             | THEN-1     |
| 5\. | ((A→B)→C)→(A→(B→C))         | TH1\* 3,4. |

**定理 TH13:** (B→(B→C))→(B→C)

| \#  | wff                      | 理由         |
| --- | ------------------------ | ---------- |
| 1\. | (B→(B→C))→((B→B)→(B→C))  | THEN-2     |
| 2\. | (B→B)→( (B→(B→C))→(B→C)) | THEN-3\* 1 |
| 3\. | B→B                      | TH7        |
| 4\. | (B→(B→C))→(B→C)          | MP 3,2.    |

**规则 TH14\*:** A→(B→P), P→Q \(\vdash \,\) A→(B→Q)

| \#   | wff                              | 理由         |
| ---- | -------------------------------- | ---------- |
| 1\.  | P→Q                              | 前提         |
| 2\.  | (P→Q)→(B→(P→Q))                  | THEN-1     |
| 3\.  | B→(P→Q)                          | MP 1,2     |
| 4\.  | (B→(P→Q))→((B→P)→(B→Q))          | THEN-2     |
| 5\.  | (B→P)→(B→Q)                      | MP 3,4     |
| 6\.  | ((B→P)→(B→Q))→ (A→((B→P)→(B→Q))) | THEN-1     |
| 7\.  | A→((B→P)→(B→Q))                  | MP 5,6     |
| 8\.  | (A→(B→P))→(A→(B→Q))              | THEN-2\* 7 |
| 9\.  | A→(B→P)                          | 前提         |
| 10\. | A→(B→Q)                          | MP 9,8.    |

**定理 TH15:** ((A→B)→(A→C))→(A→(B→C))

| \#  | wff                                  | 理由         |
| --- | ------------------------------------ | ---------- |
| 1\. | ((A→B)→(A→C))→(((A→B)→A)→((A→B)→C))  | THEN-2     |
| 2\. | ((A→B)→C)→(A→(B→C))                  | TH12       |
| 3\. | ((A→B)→(A→C))→(((A→B)→A)→(A→(B→C)))  | TH14\* 1,2 |
| 4\. | ((A→B)→A)→( ((A→B)→(A→C))→(A→(B→C))) | THEN-3\* 3 |
| 5\. | A→((A→B)→A)                          | THEN-1     |
| 6\. | A→( ((A→B)→(A→C))→(A→(B→C)) )        | TH1\* 5,4  |
| 7\. | ((A→B)→(A→C))→(A→(A→(B→C)))          | THEN-3\* 6 |
| 8\. | (A→(A→(B→C)))→(A→(B→C))              | TH13       |
| 9\. | ((A→B)→(A→C))→(A→(B→C))              | TH1\* 7,8. |

TH15 是公理 THEN-2 的[逆命题](https://zh.wikipedia.org/wiki/逆命题 "wikilink")。

**定理 TH16:** (¬A→¬B)→(B→A)

| \#   | wff                         | 理由          |
| ---- | --------------------------- | ----------- |
| 1\.  | (¬A→¬B)→(¬¬B→¬¬A)           | FRG-1       |
| 2\.  | ¬¬B→((¬A→¬B)→¬¬A)           | THEN-3\* 1  |
| 3\.  | B→¬¬B                       | FRG-3       |
| 4\.  | B→((¬A→¬B)→¬¬A)             | TH1\* 3,2   |
| 5\.  | (¬A→¬B)→(B→¬¬A)             | THEN-3\* 4  |
| 6\.  | ¬¬A→A                       | FRG-2       |
| 7\.  | (¬¬A→A)→(B→(¬¬A→A))         | THEN-1      |
| 8\.  | B→(¬¬A→A)                   | MP 6,7      |
| 9\.  | (B→(¬¬A→A))→((B→¬¬A)→(B→A)) | THEN-2      |
| 10\. | (B→¬¬A)→(B→A)               | MP 8,9      |
| 11\. | (¬A→¬B)→(B→A)               | TH1\* 5,10. |

**定理 TH17:** (¬A→B)→(¬B→A)

| \#  | wff                            | 理由               |
| --- | ------------------------------ | ---------------- |
| 1\. | (¬A→¬¬B)→(¬B→A)                | TH16, 通过 B := ¬B |
| 2\. | B→¬¬B                          | FRG-3            |
| 3\. | (B→¬¬B)→(¬A→(B→¬¬B))           | THEN-1           |
| 4\. | ¬A→(B→¬¬B)                     | MP 2,3           |
| 5\. | (¬A→(B→¬¬B))→((¬A→B)→(¬A→¬¬B)) | THEN-2           |
| 6\. | (¬A→B)→(¬A→¬¬B)                | MP 4,5           |
| 7\. | (¬A→B)→(¬B→A)                  | TH1\* 6,1.       |

比较定理 TH17 与定理 TH5。

**定理 TH18:** ((A→B)→B)→(¬A→B)

| \#   | wff                                   | 理由           |
| ---- | ------------------------------------- | ------------ |
| 1\.  | (A→B)→(¬B→(A→B))                      | THEN-1       |
| 2\.  | (¬B→¬A)→(A→B)                         | TH16         |
| 3\.  | (¬B→¬A)→(¬B→(A→B))                    | TH1\* 2,1    |
| 4\.  | ((¬B→¬A)→(¬B→(A→B)))→(¬B→(¬A→(A→B)))  | TH15         |
| 5\.  | ¬B→(¬A→(A→B))                         | MP 3,4       |
| 6\.  | (¬A→(A→B))→(¬(A→B)→A)                 | TH17         |
| 7\.  | ¬B→(¬(A→B)→A)                         | TH1\* 5,6    |
| 8\.  | (¬B→(¬(A→B)→A))→ ((¬B→¬(A→B))→(¬B→A)) | THEN-2       |
| 9\.  | (¬B→¬(A→B))→(¬B→A)                    | MP 7,8       |
| 10\. | ((A→B)→B)→(¬B→¬(A→B))                 | FRG-1        |
| 11\. | ((A→B)→B)→(¬B→A)                      | TH1\* 10,9   |
| 12\. | (¬B→A)→(¬A→B)                         | TH17         |
| 13\. | ((A→B)→B)→(¬A→B)                      | TH1\* 11,12. |

**定理 TH19:** (A→C)→ ((B→C)→(((A→B)→B)→C))

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>#</p></th>
<th><p>wff</p></th>
<th><p>理由</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1.</p></td>
<td><p>¬A→(¬B→¬(¬A→¬¬B))</p></td>
<td><p>TH10</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2.</p></td>
<td><p>B→¬¬B</p></td>
<td><p>FRG-3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3.</p></td>
<td><p>(B→¬¬B)→(¬A→(B→¬¬B))</p></td>
<td><p>THEN-1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4.</p></td>
<td><p>¬A→(B→¬¬B)</p></td>
<td><p>MP 2,3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5.</p></td>
<td><p>(¬A→(B→¬¬B))→((¬A→B)→(¬A→¬¬B))</p></td>
<td><p>THEN-2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6.</p></td>
<td><p>(¬A→B)→(¬A→¬¬B)</p></td>
<td><p>MP 4,5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7.</p></td>
<td><p>¬(¬A→¬¬B)→¬(¬A→B)</p></td>
<td><p>FRG-1* 6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8.</p></td>
<td><p>¬A→(¬B→¬(¬A→B))</p></td>
<td><p>TH14* 1,7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9.</p></td>
<td><p>((A→B)→B)→(¬A→B)</p></td>
<td><p>TH18</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10.</p></td>
<td><p>¬(¬A→B)→¬((A→B)→B)</p></td>
<td><p>FRG-1* 9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11.</p></td>
<td><p>¬A→(¬B→¬((A→B)→B))</p></td>
<td><p>TH14* 8,10</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12.</p></td>
<td><p>¬C→(¬A→(¬B→¬((A→B)→B)))</p></td>
<td><p>THEN-1* 11</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13.</p></td>
<td><p>(¬C→¬A)→(¬C→(¬B→¬((A→B)→B)))</p></td>
<td><p>THEN-2* 12</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14.</p></td>
<td><p>(¬C→(¬B→¬((A→B)→B)))→((¬C→¬B)→(¬C→¬((A→B)→B)))</p></td>
<td><p>THEN-2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15.</p></td>
<td><p>(¬C→¬A)→ ((¬C→¬B)→(¬C→¬((A→B)→B)))</p></td>
<td><p>TH1* 13,14</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>16.</p></td>
<td><p>(A→C)→(¬C→¬A)</p></td>
<td><p>FRG-1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>17.</p></td>
<td><p>(A→C)→((¬ C→¬B)→(¬C→¬((A→B)→B)))</p></td>
<td><p>TH1* 16,15</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18.</p></td>
<td><p>(¬C→¬((A→B)→B))→(((A→B)→B)→C)</p></td>
<td><p>TH16</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>19.</p></td>
<td><p>(A→C)→ ((¬C→¬B)→(((A→B)→B)→C))</p></td>
<td><p>TH14* 17,18</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20.</p></td>
<td><p>(B→C)→(¬C→¬B)</p></td>
<td><p>FRG-1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>21.</p></td>
<td><p>((B→C)→(¬C→¬B))→<br />
(((¬C→¬B)→ (((A→B)→B)→C) )→( (B→C)→ (((A→B)→B)→C)))</p></td>
<td><p>TH1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>22.</p></td>
<td><p>((¬C→¬B)→ (((A→B)→B)→C) )→( (B→C)→ (((A→B)→B)→C))</p></td>
<td><p>MP 20,21</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23.</p></td>
<td><p>(A→C)→ ((B→C)→(((A→B)→B)→C))</p></td>
<td><p>TH1* 19,22.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

(A→C)→((B→C)→(((A→B)→B)→C)) 就是**公理 OR-3**：(A→C)→((B→C)→(A∨B→C))。

**定理 TH20:** (A→¬A)→¬A

| \#  | wff               | 理由      |
| --- | ----------------- | ------- |
| 1\. | (A→A)→((A→¬A)→¬A) | TH11    |
| 2\. | A→A               | TH7     |
| 3\. | (A→¬A)→¬A         | MP 2,1. |

TH20 对应于标准 PC 的叫做“[排中律](../Page/排中律.md "wikilink")”的**公理 NOT-3**: A∨¬A。

**定理 TH21:** A→(¬A→B)

| \#  | wff        | 理由               |
| --- | ---------- | ---------------- |
| 1\. | A→(¬A→¬¬B) | TH2, 通过 B := \~B |
| 2\. | ¬¬B→B      | FRG-2            |
| 3\. | A→(¬A→B)   | TH14\* 1,2.      |

TH21 对应于标准 PC 的叫做“[爆炸原理](../Page/爆炸原理.md "wikilink")”的**公理 NOT-2**。

在设定 A∧B := ¬(A→¬B) 和 A∨B := (A→B)→B 之后，标准 PC 的公理已经从 Frege 的 PC 推导出来了。这些表达式不是唯一的，比如，A∨B 也可以被定义为 (B→A)→A，¬A→B 或 ¬B→A。注意，只有定义 A∨B := (A→B)→B 不包含否定。在另一方面，A∧B 不能只用蕴含而不用否定的方式定义。

在某种意义上，表达式 A∧B 和 A∨B 可以被当作"黑箱"。在这些黑箱内部包含只由蕴涵和否定构成的公式。黑箱可以包含任何东西，在加入标准 PC 的 AND-1 到 AND-3 和 OR-1 到 OR-3 公理的时候，这些公理仍然是真的。这些公理提供了[合取和](https://zh.wikipedia.org/wiki/合取 "wikilink")[析取算子的完整语法定义](https://zh.wikipedia.org/wiki/析取 "wikilink")。

## 标准公理证明 Frege 公理

下一组定理将致力于在标准 PC 的“定理空间”内找到 Frege 的 PC 的余下的四个定理，展示 Frege 的 PC 的理论包含在标准 PC 的理论内。

**定理 ST1:** A→A

| \#  | wff                             | 理由      |
| --- | ------------------------------- | ------- |
| 1\. | (A→((B→A)→A))→((A→(B→A))→(A→A)) | THEN-2  |
| 2\. | A→((B→A)→A)                     | THEN-1  |
| 3\. | (A→(B→A))→(A→A)                 | MP 2,1  |
| 4\. | A→(B→A)                         | THEN-1  |
| 5\. | A→A                             | MP 4,3. |

**定理 ST2:** A→¬¬A

| \#  | wff                  | 理由     |
| --- | -------------------- | ------ |
| 1\. | A                    | 假设     |
| 2\. | A→(¬A→A)             | THEN-1 |
| 3\. | ¬A→A                 | MP 1,2 |
| 4\. | ¬A→¬A                | ST1    |
| 5\. | (¬A→A)→((¬A→¬A)→¬¬A) | NOT-1  |
| 6\. | (¬A→¬A)→¬¬A          | MP 3,5 |
| 7\. | ¬¬A                  | MP 4,6 |
| 8\. | A \(\vdash\) ¬¬A     | 总结 1-7 |
| 9\. | A→¬¬A                | DT 8.  |

ST2 是 Frege 的 PC 的公理 FRG-3。

**定理 ST3:** B∨C→(¬C→B)

| \#  | wff                                     | 理由      |
| --- | --------------------------------------- | ------- |
| 1\. | C→(¬C→B)                                | NOT-2   |
| 2\. | B→(¬C→B)                                | THEN-1  |
| 3\. | (B→(¬C→B))→ ((C→(¬C→B))→((B∨C)→(¬C→B))) | OR-3    |
| 4\. | (C→(¬C→B))→((B∨C)→(¬C→B))               | MP 2,3  |
| 5\. | B∨C→(¬C→B)                              | MP 1,4. |

**定理 ST4:** ¬¬A→A

| \#  | wff            | 理由      |
| --- | -------------- | ------- |
| 1\. | A∨¬A           | NOT-3   |
| 2\. | (A∨¬A)→(¬¬A→A) | ST3     |
| 3\. | ¬¬A→A          | MP 1,2. |

ST4 是 Frege 的 PC 的公理 FRG-2。

**证明 ST5:** (A→(B→C))→(B→(A→C))

| \#  | wff                        | 理由     |
| --- | -------------------------- | ------ |
| 1\. | A→(B→C)                    | 假设     |
| 2\. | B                          | 假设     |
| 3\. | A                          | 假设     |
| 4\. | B→C                        | MP 3,1 |
| 5\. | C                          | MP 2,4 |
| 6\. | A→(B→C), B, A \(\vdash\) C | 总结 1-5 |
| 7\. | A→(B→C), B \(\vdash\) A→C  | DT 6   |
| 8\. | A→(B→C) \(\vdash\) B→(A→C) | DT 7   |
| 9\. | (A→(B→C))→(B→(A→C))        | DT 8.  |

ST5 是 Frege 的 PC 的公理 THEN-3。

**定理 ST6:** (A→B)→(¬B→¬A)

| \#   | wff                   | 理由     |
| ---- | --------------------- | ------ |
| 1\.  | A→B                   | 假设     |
| 2\.  | ¬B                    | 假设     |
| 3\.  | ¬B→(A→¬B)             | THEN-1 |
| 4\.  | A→¬B                  | MP 2,3 |
| 5\.  | (A→B)→((A→¬B)→¬A)     | NOT-1  |
| 6\.  | (A→¬B)→¬A             | MP 1,5 |
| 7\.  | ¬A                    | MP 4,6 |
| 8\.  | A→B, ¬B \(\vdash\) ¬A | 总结 1-7 |
| 9\.  | A→B \(\vdash\) ¬B→¬A  | DT 8   |
| 10\. | (A→B)→(¬B→¬A)         | DT 9.  |

ST6 是 Frege 的 PC 的公理 FRG-1。

每个 Frege 的公理都可以从标准的公理中推导出来，而每个标准公理都可以用 Frege 的公理推导出来。这意味着两个公理集合是相互依赖的，而没有一个集合中公理独立于另一个集合的公理。所以两个公理集合生成相同的理论: Frege 的 PC 等价于标准 PC。

(如果理论是不同的，则其中一个理论应当包含不能被另一个理论所包含的定理。这些定理可以从它们自己理论的公理集合中推导出来: 但是因为已经展示了这个完整的公理集合可以从另一个理论的公理集合中推导出来，这意味着给定的定理实际上可以从另一个理论的公理集合独立的推导出来，所以给定的定理也属于另一个理论。矛盾: 所以两个公理集合生成相同的定理空间。)

## THEN-2 公理的真值表

| A | B | C | A→B | B→C | A→C | A→(B→C) | (A→B)→(A→C) |
| - | - | - | --- | --- | --- | ------- | ----------- |
| F | F | F | T   | T   | T   | T       | T           |
| F | F | T | T   | T   | T   | T       | T           |
| F | T | F | T   | F   | T   | T       | T           |
| F | T | T | T   | T   | T   | T       | T           |
| T | F | F | F   | T   | F   | T       | T           |
| T | F | T | F   | T   | T   | T       | T           |
| T | T | F | T   | F   | F   | F       | F           |
| T | T | T | T   | T   | T   | T       | T           |

## 参见

  - [概念文字](../Page/概念文字.md "wikilink")

[Category:逻辑史](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:逻辑史 "wikilink") [Category:逻辑演算](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:逻辑演算 "wikilink")