在[数学中](../Page/数学.md "wikilink")，以[法国](https://zh.wikipedia.org/wiki/法国 "wikilink")[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")命名的**拉盖尔多项式**定义为**拉盖尔方程**的标准解。

\[x\,y'' + (1 - x)\,y' + n\,y = 0\,\]
这是一个二阶[线性微分方程](../Page/线性微分方程.md "wikilink")。

这个方程只有当*n*非负时，才有非奇异解。拉盖尔多项式可用在[高斯积分法中](https://zh.wikipedia.org/wiki/高斯求積 "wikilink")，计算形如\(\int_0^\infty f(x) dx\)的积分。

这些多项式（通常用*L*<sub>0</sub>, *L*<sub>1</sub>等表示）构成一个。这个多项式序列可以用[罗德里格公式递推得到](https://zh.wikipedia.org/wiki/罗德里格公式 "wikilink")。

\[L_n(x)=\frac{e^x}{n!}\frac{d^n}{dx^n}\left(e^{-x} x^n\right).\]
在按照下式定义的内积构成的[内积空间中](../Page/内积空间.md "wikilink")，拉盖尔多项式是[正交多项式](https://zh.wikipedia.org/wiki/正交多项式 "wikilink")。

\[\langle f,g \rangle = \int_0^\infty f(x) g(x) e^{-x}\,dx.\]
拉盖尔多项式构成一个。

拉盖尔多项式在量子力学中有重要应用。氢原子[薛定谔方程的解的径向部分](../Page/薛定谔方程.md "wikilink")，就是拉盖尔多项式。

物理学家通常采用另外一种拉盖尔多项式的定义形式，即在上面的形式的基础上乘上一个*n*\!。

## 前几个拉盖尔多项式

前几个拉盖尔多项式的表达式与函数图像如下：

<center>

<table class="wikitable">

<tr>

<td width="20%" align="center">

*n*

</td>

<td align="center">

\(L_n(x)\,\)

</td>

</tr>

<tr>

<td align="center">

0

</td>

<td>

\(1\,\)

</td>

</tr>

<tr>

<td align="center">

1

</td>

<td>

\(-x+1\,\)

</td>

</tr>

<tr>

<td align="center">

2

</td>

<td>

\({\scriptstyle\frac{1}{2}} (x^2-4x+2) \,\)

</td>

</tr>

<tr>

<td align="center">

3

</td>

<td>

\({\scriptstyle\frac{1}{6}} (-x^3+9x^2-18x+6) \,\)

</td>

</tr>

<tr>

<td align="center">

4

</td>

<td>

\({\scriptstyle\frac{1}{24}} (x^4-16x^3+72x^2-96x+24) \,\)

</tr>

<tr>

<td align="center">

5

</td>

<td>

\({\scriptstyle\frac{1}{120}} (-x^5+25x^4-200x^3+600x^2-600x+120) \,\)

</tr>

<tr>

<td align="center">

6

</td>

<td>

\({\scriptstyle\frac{1}{720}} (x^6-36x^5+450x^4-2400x^3+5400x^2-4320x+720) \,\)

</tr>

</table>

</center>

[Laguerre_poly.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Laguerre_poly.svg "fig:Laguerre_poly.svg")

## 递归定义

拉盖尔多项式也可以通过递归的方式进行定义。首先，规定前两个拉盖尔多项式为：

\[L_0(x) = 1\,\]

\[L_1(x) = 1 - x\,\]
然后运用下面的[递推关系得到更高阶的多项式](https://zh.wikipedia.org/wiki/正交多项式 "wikilink")。

\[L_{k + 1}(x) = \frac{1}{k + 1} \left( (2k + 1 - x)L_k(x) - k L_{k - 1}(x)\right).\]

## 广义拉盖尔多项式

上面提到的拉盖尔多项式的正交性，也可以用另外一种方式表达。即：如果*X*是一个服从[指数分布的](../Page/指数分布.md "wikilink")[随机变量](../Page/随机变量.md "wikilink")（即，[概率密度函数如下式](https://zh.wikipedia.org/wiki/概率密度函数 "wikilink")）：

\[f(x)=\left\{\begin{matrix} e^{-x} & \mbox{if}\ x>0, \\ 0 & \mbox{if}\ x<0, \end{matrix}\right.\]
那么：

\[E \left[ L_n(X)L_m(X) \right]=0\ \mbox{whenever}\ n\neq m.\]
指数分布不是唯一的[伽玛分布](../Page/伽玛分布.md "wikilink")，对于任意的伽玛分布（概率密度函数如下，*α* \> −1，参见[Γ函数](../Page/Γ函数.md "wikilink")）

\[f(x)=\left\{\begin{matrix} x^\alpha e^{-x}/\Gamma(1+\alpha) & \mbox{if}\ x>0, \\ 0 & \mbox{if}\ x<0, \end{matrix}\right.\]
相应的正交多项式为形如下式的**广义拉盖尔多项式**（可以通过[罗德里格公式得到](https://zh.wikipedia.org/wiki/罗德里格公式 "wikilink")）：

\[L_n^{(\alpha)}(x)=
{x^{-\alpha} e^x \over n!}{d^n \over dx^n} \left(e^{-x} x^{n+\alpha}\right).\]
有时也将上面的多项式称为**连带（联属，伴随）拉盖尔多项式**。当取α = 0时，就回到拉盖尔多项式：

\[L^{(0)}_n(x)=L_n(x).\]

## 广义拉盖尔多项式的性质与应用

  - 拉盖尔函数可以由[合流超几何函数和Kummer变换得到](../Page/合流超几何函数.md "wikilink")：
    \(L_n^{(\alpha)}(x):= {n+ \alpha \choose n} M(-n,\alpha+1,x)={n+ \alpha \choose n} \sum_{i=0} (-1)^i \frac{{n \choose i}}{{\alpha+i \choose i}}x^i\,\)
    \(= e^x\cdot {n+ \alpha \choose n} M(\alpha+n+1,\alpha+1,-x)\)\(=\frac{e^x \sin(n \pi )}{\sin((n+\alpha)\pi)}L_{-\alpha-n-1}^{(\alpha)}(-x)\)\(=e^x\cdot\sum_{i=0}(-1)^i {\alpha+n+i \choose n} \frac{x^i}{i!}.\)当\(n\)为整数时，截断为\(n\)阶拉盖尔多项式。
  - \(n\)阶拉盖尔多项式可以通过将应用在罗德里格公式上而得到，结果为\(L_n^{(\alpha)} (x) = \sum_{i=0}^n (-1)^i {n+\alpha \choose n-i} \frac{x^i}{i!}\)。
  - *n*阶拉盖尔多项式的首项系数为(−1)<sup>*n*</sup>/*n*\!；
  - 拉盖尔多项式在x=0的取值（[常数项](https://zh.wikipedia.org/wiki/常数项 "wikilink")）为
    \(L_n^{(\alpha)}(0)= {n+\alpha\choose n} \approx \frac{n^\alpha}{\Gamma(\alpha+1)};\)
  - *L*<sub>*n*</sub><sup>(*α*)</sup>有*n*个[实的正](../Page/实数.md "wikilink")[根](https://zh.wikipedia.org/wiki/根_\(数学\) "wikilink")（应该注意到
    \(\left((-1)^{n-i} L_{n-i}^{(\alpha)}\right)_{i=0}^n\)构成以[施图姆序列](../Page/施图姆定理.md "wikilink")），且这些根全部位于[区间](https://zh.wikipedia.org/wiki/区间 "wikilink")\((0, n+\alpha+ (n-1) \sqrt{n+\alpha}]\)中。
  - 当\(n\)很大，而\(\alpha\)不变，\(x>0\)时，拉盖尔多项式的渐近行为如下：

\[L_n^{(\alpha)}(x) \approx \frac{n^{\frac{\alpha}{2}-\frac{1}{4}}}{\sqrt{\pi}} \frac{e^{\frac{x}{2}}}{x^{\frac{\alpha}{2}+\frac{1}{4}}} \cos\left(2 \sqrt{x \left(n+\frac{\alpha+1}{2}\right)}- \frac{\pi}{2}\left(\alpha+\frac{1}{2} \right) \right)\]，以及

\[L_n^{(\alpha)}(-x) \approx \frac{n^{\frac{\alpha}{2}-\frac{1}{4}}}{2\sqrt{\pi}} \frac{e^{-\frac{x}{2}}}{x^{\frac{\alpha}{2}+\frac{1}{4}}} \exp\left(2 \sqrt{x \left(n+\frac{\alpha+1}{2}\right)} \right)\]。\[1\]

  - 前几个广义拉盖尔多项式为：

\[L_0^{(\alpha)} (x) = 1\]

\[L_1^{(\alpha)}(x) = -x + \alpha +1\]

\[L_2^{(\alpha)}(x) = \frac{x^2}{2} - (\alpha + 2)x + \frac{(\alpha+2)(\alpha+1)}{2}\]

\[L_3^{(\alpha)}(x) = \frac{-x^3}{6} + \frac{(\alpha+3)x^2}{2} - \frac{(\alpha+2)(\alpha+3)x}{2}
+ \frac{(\alpha+1)(\alpha+2)(\alpha+3)}{6}\]

  - 根据拉盖尔多项式的定义，可以使用[秦九韶算法计算拉盖尔多项式](../Page/秦九韶算法.md "wikilink")，程序代码如下：

` `**`function`**` LaguerreL(n, alpha, x) {`
`    LaguerreL:= 1; bin:= 1 `
`    `**`for`**` i:= n `**`to`**` 1 `**`step`**` -1 {`
`        bin:= bin* (alpha+ i)/ (n+ 1- i)`
`        LaguerreL:= bin- x* LaguerreL/ i`
`    }`
`    `**`return`**` LaguerreL;`
` }`

### 递推关系

拉盖尔多项式满足以下的递推关系：

\[L_n^{(\alpha+\beta+1)}(x+y)= \sum_{i=0}^n L_i^{(\alpha)}(x) L_{n-i}^{(\beta)}(y),\]
特别地，有

\[L_n^{(\alpha+1)}(x)= \sum_{i=0}^n L_i^{(\alpha)}(x)\]以及\(L_n^{(\alpha)}(x)= \sum_{i=0}^n{\alpha-\beta+n-i-1 \choose n-i} L_i^{(\beta)}(x)\)，或\(L_n^{(\alpha)}(x)=\sum_{i=0}^n {\alpha-\beta+n \choose n-i} L_i^{(\beta- i)}(x);\)
还有

\[\begin{align}L_n^{(\alpha)}(x)- \sum_{j=0}^{\Delta-1} {n+\alpha \choose n-j} (-1)^j \frac{x^j}{j!}&= (-1)^\Delta\frac{x^\Delta}{(\Delta-1)!} \sum_{i=0}^{n-\Delta} \frac{{n+\alpha \choose n-\Delta-i}}{(n-i){n \choose i}}L_i^{(\alpha+\Delta)}(x)\\
&=(-1)^\Delta\frac{x^\Delta}{(\Delta-1)!} \sum_{i=0}^{n-\Delta} \frac{{n+\alpha-i-1 \choose n-\Delta-i}}{(n-i){n \choose i}}L_i^{(n+\alpha+\Delta-i)}(x).\end{align}\]
运用以上式子可以得到以下四条关系式：

  - \(L_n^{(\alpha)}(x) = L_n^{(\alpha+1)}(x) - L_{n-1}^{(\alpha+1)}(x)\)\(=\sum_{j=0}^k {k \choose j} L_{n-j}^{(\alpha-k+j)}(x),\)
  - \(n L_n^{(\alpha)}(x) = (n + \alpha )L_{n-1}^{(\alpha)}(x) - x L_{n-1}^{(\alpha+1)}(x),\)
    or
    \(\frac{x^k}{k!}L_n^{(\alpha)}(x)= \sum_{i=0}^k (-1)^i {n+i \choose i} {n+\alpha \choose k-i} L_{n+i}^{(\alpha-k)}(x),\)
  - \(n L_n^{(\alpha+1)}(x)=(n-x)L_{n-1}^{(\alpha+1)}(x)+(n+\alpha)L_{n-1}^{(\alpha)}(x)\)
  - \(x L_n^{(\alpha+1)}=(n+\alpha)L_{n-1}^{\alpha}(x)-(n-x)L_n^{(\alpha)}(x);\)

将它们组合在一起，就得到了最常用的递推关系式：

\[L_{n + 1}^{(\alpha)}(x) = \frac{1}{n + 1} \left( (2n + 1 + \alpha - x)L_n^{(\alpha)}(x) - (n + \alpha) L_{n - 1}^{(\alpha)}(x)\right).\]
当\(i\)与\(n\)均为整数时，拉盖尔多项式有以下的有趣性质：

\[\frac{(-x)^i}{i!} L_n^{(i-n)}(x) = \frac{(-x)^n}{n!} L_i^{(n-i)}(x);\]
进一步可以得到[部分分式分解](../Page/部分分式分解.md "wikilink")：

\[\frac{L_n^{(\alpha)}(x)}{{n+ \alpha \choose n}}= 1- \sum_{j=1}^n \frac{x^j}{\alpha + j} \frac{L_{n-j}^{(j)}(x)}{(j-1)!} = 1-x \sum_{i=1}^n \frac{L_{n-i}^{(-\alpha)}(x)  L_{i-1}^{(\alpha+1)}(-x)}{\alpha +i}.\]

### 拉盖尔多项式的导函数

将拉盖尔多项式对自变量*x*求导*k*次，得到：

\[\frac{\mathrm d^k}{\mathrm d x^k} L_n^{(\alpha)} (x)
= (-1)^k L_{n-k}^{(\alpha+k)} (x)\,;\] 进一步有：

\[\frac{1}{k!} \frac{\mathrm d^k}{\mathrm d x^k} x^\alpha L_n^{(\alpha)} (x)
= {n+\alpha \choose k} x^{\alpha-k} L_n^{(\alpha-k)}(x),\] 运用可以得到：

\[L_n^{(\alpha')}(x) = (\alpha'-\alpha) {\alpha'+ n \choose \alpha'-\alpha} \int_0^x \frac{t^\alpha (x-t)^{\alpha'-\alpha-1}}{x^{\alpha'}} L_n^{(\alpha)}(t)\,dt.\]
将拉盖尔多项式对参变量\(\alpha\)求导，得到下面的有意思的结果：

\[\frac{\mathrm d}{\mathrm d \alpha}L_n^{(\alpha)}(x)= \sum_{i=0}^{n-1} \frac{L_i^{(\alpha)}(x)}{n-i}.\]
广义拉盖尔多项式满足下面的微分方程：

\[x L_n^{(\alpha) \prime\prime}(x) + (\alpha+1-x)L_n^{(\alpha)\prime}(x) + n L_n^{(\alpha)}(x)=0,\,\]
可以与拉盖尔多项式的k阶导数所满足的微分方程作一比较。

\[x L_n^{(k) \prime\prime}(x) + (k+1-x)L_n^{(k)\prime}(x) + (n-k) L_n^{(k)}(x)=0,\,\]
仅在此式中，\(L_n^{(k)}(x)\equiv\frac{dL_n(x)}{dx^k}\)（后面这个符号又有了新的含义）。

于是，当\(\alpha=0\)时，广义拉盖尔多项式可以用拉盖尔多项式的导数表示：
\(L_n^{(k)}(x)=(-1)^k\frac{dL_{n+k}(x)}{dx^k}\) 式中的上标(k)容易与求导k次混淆。

### 正交性

伴随拉盖尔多项式在区间\[0, ∞)上以权函数*x*<sup>*α*</sup> *e*<sup> −*x*</sup>正交：

\[\int_0^{\infty}x^\alpha e^{-x} L_n^{(\alpha)}(x)L_m^{(\alpha)}(x)dx=\frac{\Gamma(n+\alpha+1)}{n!}\delta_{n,m},\]
这可由下式得到：

\[\int_0^\infty x^{\alpha'-1} e^{-x} L_n^{(\alpha)}(x)dx= {\alpha-\alpha'+n \choose n} \Gamma(\alpha').\]
伴随对称核多项式可以用拉盖尔多项式表示为：

\[\begin{align}
K_n^{(\alpha)}(x,y)&{:=}\frac{1}{\Gamma(\alpha+1)} \sum_{i=0}^n \frac{L_i^{(\alpha)}(x) L_i^{(\alpha)}(y)}{{\alpha+i \choose i}}\\
&{=}\frac{1}{\Gamma(\alpha+1)} \frac{L_n^{(\alpha)}(x) L_{n+1}^{(\alpha)}(y) - L_{n+1}^{(\alpha)}(x) L_n^{(\alpha)}(y)}{\frac{x-y}{n+1} {n+\alpha \choose n}} \\
&{=}\frac{1}{\Gamma(\alpha+1)}\sum_{i=0}^n \frac{x^i}{i!} \frac{L_{n-i}^{(\alpha+i)}(x) L_{n-i}^{(\alpha+i+1)}(y)}{{\alpha+n \choose n}{n \choose i}};\end{align}\]
也有下面的递推关系：

\[K_n^{(\alpha)}(x,y)=\frac{y}{\alpha+1} K_{n-1}^{(\alpha+1)}(x,y)+ \frac{1}{\Gamma(\alpha+1)} \frac{L_n^{(\alpha+1)}(x) L_n^{(\alpha)}(y)}{{\alpha+n \choose n}}.\]
进一步地，在伴*L*<sup>2</sup>\[0, ∞)空间 上，有：

  -
    \(y^\alpha e^{-y} K_n^{(\alpha)}(\cdot, y) \rightarrow \delta(y- \, \cdot),\)

在氢原子的量子力学处理中用到了下面的公式：

\[\int_0^{\infty}x^{\alpha+1} e^{-x} \left[L_n^{(\alpha)}\right]^2 dx=
\frac{(n+\alpha)!}{n!}(2n+\alpha+1).\]

### 级数展开

设一个函数具有以下的级数展开形式：

  -
    \(f(x)= \sum_{i=0} f_i^{(\alpha)} L_i^{(\alpha)}(x).\)

则展开式的系数由下式给出

\[f_i^{(\alpha)}=\int_0^\infty \frac{L_i^{(\alpha)}(x)}{{i+ \alpha \choose i}} \cdot \frac{x^\alpha e^{-x}}{\Gamma(\alpha+1)} \cdot f(x) \,dx .\]
这个级数在[Lp空间](../Page/Lp空间.md "wikilink")\(L^2[0,\infty)\)上收敛，[当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink")

\[\| f \|_{L^2}^2 := \int_0^\infty \frac{x^\alpha e^{-x}}{\Gamma(\alpha+1)} | f(x)|^2 dx = \sum_{i=0} {i+\alpha \choose i} |f_i^{(\alpha)}|^2 < \infty.\]
一个相关的展开式为：

\[f(x)= e^{\frac{\gamma}{1+\gamma} x} \cdot \sum_{i=0} \frac{L_i^{(\alpha)}\left(\frac{x}{1+\gamma}\right)}{(1+\gamma)^{i+\alpha+1}}  \sum_{n=0}^i \gamma^{i-n} {i \choose n} f_n^{(\alpha)};\]
特别地

\[e^{-\gamma x} \cdot L_n^{(\alpha)}(x(1+\gamma))= \sum_{i=n} \frac{L_i^{(\alpha)}(x)}{(1+\gamma)^{i+\alpha+1}} \gamma^{i-n} {i \choose n},\]
这可由下式得到：

\[L_n^{(\alpha)}\left(\frac{x}{1+\gamma} \right)= \frac{1}{(1+\gamma)^n} \sum_{i=0}^n \gamma^{n-i} {n+\alpha \choose n-i} L_i^{(\alpha)}(x).\]
还有，当\(\operatorname{Re}{(2\alpha- \beta)}>-1\)时，

\[\frac{x^{\alpha-\beta} f(x)}{\Gamma(\alpha-\beta+1)}= {\alpha \choose \beta} \sum_{i=0} \frac{L_i^{(\beta)}(x)}{{\beta+i \choose i}} \sum_{n=0}^i (-1)^{i-n} {\alpha-\beta \choose i-n} {\alpha+n \choose n} f_n^{(\alpha)},\]
这个结果可以由下式导出，

\[\frac{x^{\alpha-\beta} L_n^{(\alpha)}(x)}{\Gamma(\alpha-\beta+1)} = {\alpha \choose \beta} {\alpha+ n\choose n} \sum_{i=n} (-1)^{i-n} {\alpha-\beta \choose i-n} \frac{L_i^{(\beta)}(x)}{{\beta+i \choose i}}\]

#### 更多的例子

[幂函数可以展开为](https://zh.wikipedia.org/wiki/幂函数 "wikilink")：

\[\frac{x^n}{n!}= \sum_{i=0}^n (-1)^i {n+ \alpha \choose n-i} L_i^{(\alpha)}(x)= (-1)^n \sum_{i=0}^n L_i^{(\alpha-i)}(x) {-\alpha \choose n-i},\]
[二项式可以展开为](https://zh.wikipedia.org/wiki/二项式系数 "wikilink")：

\[{n+x \choose n}= \sum_{i=0}^n \frac{\alpha^i}{i!} L_{n-i}^{(x+i)}(\alpha).\]
进一步可以得到：

\[e^{-\gamma x}= \sum_{i=0} \frac{\gamma^i}{(1+\gamma)^{i+\alpha+1}} L_i^{(\alpha)}(x)\]（当且仅当
\(\operatorname{Re}{(\gamma)} > -\frac{1}{2}\)时收敛） 更一般地

\[\frac{x^\beta e^{-\gamma x}}{\Gamma(\beta+1)}= {\alpha+\beta \choose \alpha} \sum_{i=0} \frac{L_i^{(\alpha)}(x)}{ {\alpha+i \choose i}} \sum_{j=0}^i \frac{(-1)^j}{(1+\gamma)^{\alpha+ \beta+ j+ 1}} {\alpha+\beta+j \choose j} {\alpha+i \choose i-j}.\]
对于非负的整数\(\beta\)，可以化简为：

\[\frac{x^n e^{-\gamma x}}{n!}= \sum_{i=0} \frac{\gamma^i L_i^{(\alpha)}(x)}{(1+\gamma)^{i+n+\alpha+1}} \sum_{j=0}^n (-1)^{n-j} \gamma^j {n+\alpha \choose j} {i \choose n-j},\]
当\(\gamma=0\)时，可以化简为：

\[\frac{x^\beta}{\Gamma(\beta+1)} = {\alpha+ \beta \choose \alpha} \sum_{i=0} (-1)^i {\beta \choose i} \frac{L_i^{(\alpha)}(x)}{{\alpha+i \choose i}},\]或

\[\frac{x^\beta L_n^{(\gamma)}(x)}{\Gamma(\beta+1)} = {\alpha+ \beta \choose \alpha} \sum_{i=0} \frac{L_i^{(\alpha)}(x)}{{\alpha+i \choose i}}\sum_{j=0}^n (-1)^{i-j} {n+ \gamma \choose n-j} {\beta+j \choose i} {\alpha+ \beta+ j \choose j}.\]
雅可比[Theta 函数有下面的表示](https://zh.wikipedia.org/wiki/Theta_函数 "wikilink")：

\[\sum_{k \in \mathbb{Z}} e^{-k^2 \pi x}= \sum_{i=0} L_i^{(\alpha)}\left(\frac{x}{t}\right) \sum_{k \in \mathbb{Z}} \frac{(k^2 \pi t)^i}{(1+ k^2 \pi t)^{i+\alpha+1}};\]
随意选定参量t，[贝塞尔函数可以表示为](../Page/贝塞尔函数.md "wikilink")：
\(\frac{J_\alpha(x)}{\left( \frac{x}{2}\right)^\alpha}= \frac{e^{-t}}{\Gamma(\alpha+1)} \sum_{i=0} \frac{L_i^{(\alpha)}\left( \frac{x^2}{4 t}\right)}{{i+ \alpha \choose i}} \frac{t^i}{i!};\)
[Γ函数可以展开为](../Page/Γ函数.md "wikilink")：

\[\Gamma(\alpha)=x^\alpha \sum_{i=0} \frac{L_i^{(\alpha)}(x)}{\alpha+i} \qquad \left(\Re(\alpha)<\frac 1 2\right);\]
低阶[不完全伽玛函数可展开为](https://zh.wikipedia.org/wiki/不完全伽玛函数 "wikilink")：

\[\frac{\gamma(s;z)}{t^s \Gamma(s)}= \frac{\left(\frac{z}{t}\right)^\alpha}{\Gamma(\alpha+1)} \sum_{i=0} \frac{L_i^{(\alpha)}\left(\frac{z}{t}\right)}{{\alpha+i \choose i}} \sum_{j=0}^i \frac{(-1)^j}{(1+t)^{s+j}}{s-1+j \choose j}{\alpha-1+i \choose i-j},\]

\[\frac{\gamma(s;z)}{t^s \Gamma(s)}= {\alpha+s \choose \alpha+1} \sum_{i=0} \frac{{\alpha+ i+1\choose i+1}- L_{i+1}^{(\alpha)}\left( \frac{z}{t}\right)}{{\alpha+ i+1\choose i}} \sum_{j=0}^i \frac{(-1)^j}{(1+t)^{\alpha+1+s+j} } {\alpha+s+j \choose j}{\alpha+i+1 \choose i-j}.\]
还有：

\[\gamma(s,z)=\frac{\gamma^s}{\Gamma(1-s)} \sum_{i=0} \frac{L_{i+1}^{(-s)}(0)-L_{i+1}^{(-s)}\left(\frac{z}{\gamma}\right)}{(1+\gamma)^{i+1}} \sum_{n=0}^i \gamma^{i-n} \frac{{i \choose n}}{n+1-s};\]
于是，高阶不完全伽玛函数就是：

\[\begin{align}\frac{\Gamma(s,z)}{z^s e^{- z}}&= \sum_{k=0} \frac{L_k^{(\alpha)}(z)}{(k+1) {k+1+\alpha-s \choose k+1}} \qquad \left(\Re\left(s-\frac \alpha 2 \right)< \frac 1 4 \right)\\
&= \sum_{k=0} L_k^{(\alpha)}(z\, t) \cdot \frac{_2F_1\left(1+\alpha+k, 1+k; 2+\alpha+k-s; \frac{t-1}{t}\right)}{t^k(k+1){1+\alpha+k-s \choose 1+k}} \\
&= t^s \sum_{k=0} L_k^{(\alpha)}(z\, t) \cdot \frac{_2F_1\left(1-s, 1+\alpha-s; 2+\alpha+k-s; \frac{t-1}{t}\right)}{(k+1){1+\alpha+k-s \choose 1+k}}\\
&= t^{1+\alpha} \sum_{k=0} L_k^{(\alpha)}(z \, t) \cdot \frac{_2F_1\left(1+\alpha+k, 1+\alpha-s; 2+\alpha+k-s; 1-t \right)}{(k+1){1+\alpha+k-s \choose 1+k}},\end{align}\]
\(_2F_1\)表示[超几何函数](../Page/超几何函数.md "wikilink")。

## 围道积分表示

拉盖尔多项式可以用[围道积分表示](https://zh.wikipedia.org/wiki/围道积分 "wikilink")，如下式所示：

\[L_n^{(\alpha)}(x)=\frac{1}{2\pi i}\oint\frac{e^{-\frac{x t}{1-t}}}{(1-t)^{\alpha+1}\,t^{n+1}} \; dt\]
积分方向逆时针绕原点一周。

## 与埃爾米特多項式的关系

广义拉盖尔多项式与埃爾米特多項式有下列关系：

\[H_{2n}(x) = (-1)^n\ 2^{2n}\ n!\ L_n^{(-1/2)} (x^2)\] 以及

\[H_{2n+1}(x) = (-1)^n\ 2^{2n+1}\ n!\ x\ L_n^{(1/2)} (x^2)\]
这里的*H*<sub>*n*</sub>表示乘上了exp(−*x*<sup>2</sup>)的[埃爾米特多項式](https://zh.wikipedia.org/wiki/埃爾米特多項式 "wikilink")（所谓的“物理学家形式”）。
正因为这样，广义拉盖尔多项式也在[量子谐振子的量子力学处理中出现](https://zh.wikipedia.org/wiki/量子谐振子 "wikilink")。

## 与超几何函数的关系

拉盖尔多项式可以用[超几何函数来定义](../Page/超几何函数.md "wikilink")，具体地说，是用[合流超几何函数定义](../Page/合流超几何函数.md "wikilink")：

\[L^{(\alpha)}_n(x) = {n+\alpha \choose n} M(-n,\alpha+1,x) =\frac{(\alpha+1)_n} {n!}  \,_1F_1(-n,\alpha+1,x)\]
\((a)_n\)是[阶乘幂](https://zh.wikipedia.org/wiki/阶乘幂 "wikilink")，这里表示**升阶乘**。

## 与贝塞尔函数的关系

拉盖尔多项式与变形[贝塞尔函数之间有以下关系](../Page/贝塞尔函数.md "wikilink")：

\[\begin{align}L_n^{(\alpha)}(x)
=& e^\frac x 2 \left(\frac x 4\right)^{n+\frac 12}\frac{2 }{\sqrt \pi (n+1)! {-\frac 1 2 \choose n+1}}  \cdot \\
&\cdot\sum_{k=0}^n (-1)^{k+1}{2n+1 \choose n-k} \frac{{n+\alpha \choose n}{\alpha+2n+1 \choose n-k}}{{n-k+\alpha \choose n-k}} \left(k+\frac 1 2 \right) K_{k+\frac 1 2}\left(\frac x 2 \right)\\
= &e^\frac{x}{2} \left(\frac{4}{x}  \right)^{n+\alpha+\frac{1}{2}} \Gamma\left(\alpha+\frac{1}{2} \right) {-\alpha-1 \choose n}{-\alpha-\frac 1 2 \choose n}  \cdot \\
& \cdot n! \sum_{k=n} \frac{{-2n-1-2\alpha \choose k-n} {-2n-1-\alpha \choose k-n}}{{-\alpha-1 \choose k-n}} \left(\alpha+\frac{1}{2}+k \right) I_{\alpha+\frac 1 2+k} \left(\frac x 2 \right) \end{align},\]
进一步有：

\[L_n^{(\alpha)}(x)= \frac 2 {4^n (2n+1) {-\frac 1 2 \choose n}} \sum_{k=0}^n \left(k+\frac 1 2 \right) \frac{{2n+1 \choose n-k}}{{n \choose k}^2} {n+\alpha \choose k}{2n+\alpha+1 \choose n-k} \frac{x^{n-k}}{(n-k)!}L_k^{-2k-1}(x).\]

## 外部链接

  - [氢原子量子力学处理中的拉盖尔多项式的快速求导法](http://www.physics.drexel.edu/~tim/open/hydrofin)

## 注释

<references/>

## 参考文献

  - Abramowitz, Milton; Stegun, Irene A., eds. (1965),
    "[Chapter 22](http://www.math.sfu.ca/~cbm/aands/page_773.htm)",
    Handbook of Mathematical Functions with Formulas, Graphs, and
    Mathematical Tables, New York: Dover, ISBN 0-486-61272-4 .

  - B Spain, M G Smith, *Functions of mathematical physics*, Van
    Nostrand Reinhold Company, London, 1970. Chapter 10 deals with
    Laguerre polynomials.

  - Eric W. Weisstein, "[Laguerre
    Polynomial](http://mathworld.wolfram.com/LaguerrePolynomial.html)",
    From MathWorld—A Wolfram Web Resource.

  -
  - S. S. Bayin (2006), *Mathematical Methods in Science and
    Engineering*, Wiley, Chapter 3.

[Category:多项式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:多项式 "wikilink")
[Category:正交多项式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:正交多项式 "wikilink")
[Category:特殊超几何函数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:特殊超几何函数 "wikilink")

1.  Abramowitz,
    [p. 506, 13.3.8](http://www.math.sfu.ca/~cbm/aands/page_506.htm)