> 本文内容由[排容原理](https://zh.wikipedia.org/wiki/排容原理)转换而来。


\-{T|zh-hans:容斥原理;zh-hant:排容原理}- [Inclusion-exclusion.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Inclusion-exclusion.svg "fig:Inclusion-exclusion.svg")

**-{A|zh-hans:容斥原理;zh-hant:排容原理}-**又称-{zh-hans:排容原理;zh-hant:容斥原理}-，在[組合數學裏](https://zh.wikipedia.org/wiki/組合數學 "wikilink")，其說明若\(A_1\), ..., \(A_n\) 為[有限集](https://zh.wikipedia.org/wiki/有限集 "wikilink")，則 \(\begin{align}
\left|\bigcup_{i=1}^n A_i\right| = {} & \sum_{i=1}^n |A_i| - \sum_{1 \le i < j \le n} |A_i\cap A_j| + \sum_{1 \le i < j < k \le n} |A_i \cap A_j\cap A_k| - \cdots + (-1)^{n-1} \left|A_1\cap\cdots\cap A_n\right|.
\end{align}\)

其中\(|A|\)表示\(A\)的[基數](https://zh.wikipedia.org/wiki/基數 "wikilink")。例如在兩個集的情況時，我們可以通過將\(|A|\)和\(|B|\)相加，再減去其[交集](../Page/交集.md "wikilink")的基數，而得到其[并集](../Page/并集.md "wikilink")的基數。

## 描述

### 两个集合的容斥原理  

n(A∪B)=n(A)+n(B) -n(A∩B)

### 三个集合的容斥原理

|A∪B∪C|=|A|+|B|+|C|-|A∩B|-|A∩C|-|B∩C|+|A∩B∩C|

### n个集合的容斥原理

      要计算几个集合并集的大小，我们要先将所有**单个集合**的大小计算出来，然后减去所有**两个集合相交**的部分，再加回所有**三个集合相交**的部分，再减去所有**四个集合相交**的部分，依此类推，一直计算到**所有集合相交**的部分。

最终得到公式：

\(\begin{align}
\left|\bigcup_{i=1}^n A_i\right| = {} & \sum_{i=1}^n |A_i| - \sum_{1 \le i < j \le n} |A_i\cap A_j| + \sum_{1 \le i < j < k \le n} |A_i \cap A_j\cap A_k| - \cdots + (-1)^{n-1} \left|A_1\cap\cdots\cap A_n\right|.
\end{align}\)

又可写成

\(\left|\bigcup_{i=1}^n A_i\right| = \sum_{k = 1}^n (-1)^{k+1} \left( \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} | A_{i_1} \cap \cdots \cap A_{i_k} | \right)\)

或

\(\left|\bigcup_{i=1}^n A_i\right| = \sum_{\emptyset\neq J\subseteq\{1,2,\ldots,n\}}(-1)^{|J|-1} \Biggl|\bigcap_{j\in J} A_j\Biggr|.\)

## 概率论中的容斥原理

在[概率论中](https://zh.wikipedia.org/wiki/概率论 "wikilink")，对于[概率空间](https://zh.wikipedia.org/wiki/概率空间 "wikilink")\((\Omega,\mathcal{F},\mathbb{P})\)中的事件*A*<sub>1</sub>，……，*A*<sub>*n*</sub>，当*n* = 2时容斥原理的公式为：

\[\mathbb{P}(A_1\cup A_2)=\mathbb{P}(A_1)+\mathbb{P}(A_2)-\mathbb{P}(A_1\cap A_2),\]

当*n* = 3时，公式为：

\[\mathbb{P}(A_1\cup A_2\cup A_3)=\mathbb{P}(A_1)+\mathbb{P}(A_2)+\mathbb{P}(A_3)-\mathbb{P}(A_1\cap A_2)-\mathbb{P}(A_1\cap A_3)-\mathbb{P}(A_2\cap A_3)+\mathbb{P}(A_1\cap A_2\cap A_3)\]

一般地：

\[\mathbb{P}\biggl(\bigcup_{i=1}^n A_i\biggr)=\sum_{i=1}^n \mathbb{P}(A_i)-\sum_{i,j\,:\,i<j}\mathbb{P}(A_i\cap A_j) +\sum_{i,j,k\,:\,i<j<k}\mathbb{P}(A_i\cap A_j\cap A_k)-\ \cdots\ +(-1)^{n-1}\, \mathbb{P}\biggl(\bigcap_{i=1}^n A_i\biggr),\]

也可以写成：

\[\mathbb{P}\biggl(\bigcup_{i=1}^n A_i\biggr)  =\sum_{k=1}^n (-1)^{k-1}\sum_{\scriptstyle I\subset\{1,\ldots,n\}\atop\scriptstyle|I|=k} \mathbb{P}(A_I),\]

对于一般的[测度空间](../Page/测度空间.md "wikilink")(*S*,*Σ*,*μ*)和有限测度的[可测子集](https://zh.wikipedia.org/wiki/可测 "wikilink")*A*<sub>1</sub>，……，*A<sub>n*</sub>，上面的恒等式也成立，如果把概率测度\(\mathbb{P}\)换为测度*μ*。

## 特殊情况

如果在容斥原理的概率形式中，交集*A<sub>I</sub>*的概率只与*I*中元素的个数有关，也就是说，对于{1, ..., *n*}中的每一个*k*，都存在一个*a<sub>k</sub>*，使得：

\[a_k=\mathbb{P}(A_I)\]，对于每一个\(I\subset\{1,\ldots,n\} \,\, (|I|=k),\)

则以上的公式可以简化为：

\[\mathbb{P}\biggl(\bigcup_{i=1}^n A_i\biggr)  =\sum_{k=1}^n (-1)^{k-1}\binom nk a_k\]

这是由于[二项式系数](https://zh.wikipedia.org/wiki/二项式系数 "wikilink")\(\scriptstyle\binom nk\)的组合解释。

类似地，如果对有限集合*A*<sub>1</sub>，……，*A<sub>n</sub>*的并集的元素个数感兴趣，且对于{1, ..., *n*}中的每一个*k*，交集

\[A_I:=\bigcap_{i\in I} A_i\]

的元素个数都相同，例如*a<sub>k</sub>* = |*A<sub>I</sub>*|，与{1, ..., *n*}的*k*元素子集*I*无关，则：

\[\biggl|\bigcup_{i=1}^n A_i\biggr|  =\sum_{k=1}^n (-1)^{k-1}\binom nk a_k\,.\]

在一般的测度空间(*S*,*Σ*,*μ*)和有限测度的可测子集*A*<sub>1</sub>，……，''A<sub>n''</sub>的情况中，也可以进行类似的简化。

## 容斥原理的证明

欲证明容斥原理，我们首先要验证以下的关于[指示函数](../Page/指示函数.md "wikilink")的等式：

\[1_{\cup_{i=1}^n A_i}  =\sum_{k=1}^n (-1)^{k-1}\sum_{\scriptstyle I\subset\{1,\ldots,n\}\atop\scriptstyle|I|=k} 1_{A_I}\qquad(*)\]

至少有两种方法来证明这个等式：

**第一种方法** 我们只需证明对于*A*<sub>1</sub>，……，*A<sub>n*</sub>的并集中的每一个*x*，等式都成立。假设*x*正好属于*m*个集合（1 ≤ *m* ≤ *n*），不妨设它们为*A*<sub>1</sub>，……，*A<sub>m*</sub>。则*x*处的等式化为：

\[1 =\sum_{k=1}^m (-1)^{k-1}\sum_{\scriptstyle I\subset\{1,\ldots,m\}\atop\scriptstyle|I|=k} 1.\]

*m*元素集合中的*k*元素子集的个数，是[二项式系数](https://zh.wikipedia.org/wiki/二项式系数 "wikilink")\(\textstyle\binom mk\) 的组合解释。由于\(\textstyle1=\binom m0\) ，我们有：

\[\binom m0 =\sum_{k=1}^m (-1)^{k-1}\binom mk.\]

把所有的项移到等式的左端，我们便得到(1 – 1)<sup>*m*</sup>的二项式展开式，因此可以看出，(\*)对*x*成立。

**第二种方法** 设*A*表示集合*A*<sub>1</sub>，……，''A<sub>n''</sub>的并集。于是：

\[0=(1_A-1_{A_1})(1_A-1_{A_2})\cdots(1_A-1_{A_n})\,,\]

这是因为对于不在*A*内的*x*，两边都等于零，而如果*x*属于其中一个集合，例如*A<sub>m</sub>*，则对应的第*m*个因子为零。把右端的乘积展开来，便可得到等式(\*)。

### 归纳法证明

设：S<sub>1</sub>= n (A<sub>1</sub>)+n (A<sub>2</sub>)+n (A<sub>3</sub>) +…...+n (A<sub>n</sub>)

S<sub>2</sub>= n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>)+ n(A<sub>1</sub>∩A<sub>3</sub>) …...+ n(A<sub>1</sub>∩A<sub>n</sub>)+ n(A<sub>2</sub>∩A<sub>3</sub>)+ …...+n(A<sub>n-1</sub>∩An)

S<sub>3</sub>= n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>∩A<sub>3</sub>)+ ……+ n(A<sub>n-2</sub>∩A<sub>n-1</sub>∩An)<sub>……</sub>

S<sub>n</sub> =n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>∩A<sub>3</sub>∩……∩A<sub>n</sub>)

求证：A=n(A<sub>1</sub>∪A<sub>2</sub>∪A<sub>3</sub>∪A<sub>4</sub>……∪A<sub>n</sub>)= S<sub>1</sub>-S<sub>2</sub>+ S<sub>3</sub>+……+(-1)<sup>n-1</sup>S<sub>n</sub>

证明：当n=2时，A=n(A<sub>1</sub>∪A<sub>2</sub>)=n(A<sub>1</sub>)+n(A<sub>2</sub>) -n(A<sub>1</sub>∩ A<sub>2</sub>)= S<sub>1</sub>-S<sub>2</sub>

假设：当n=k(k\>=2)时，A=n (A<sub>1</sub>∪A<sub>2</sub>∪A<sub>3</sub>∪A<sub>4</sub>……∪A<sub>k</sub>)= S<sub>1</sub>-S<sub>2</sub>+ S<sub>3</sub>+……+(-1)<sup>k-1</sup>S<sub>k</sub> 等式成立。

当n=k+1时，

A= n( (A<sub>1</sub>∪A<sub>2</sub>∪A<sub>3</sub>∪A<sub>4</sub>……∪A<sub>k</sub>) ∪A<sub>k+1</sub>)

\= n (A<sub>1</sub>∪A<sub>2</sub>∪A<sub>3</sub>∪A<sub>4</sub>……∪A<sub>k</sub>)+n(A<sub>k+1</sub>)-n((A<sub>1</sub>∪A<sub>2</sub>∪A<sub>3</sub>∪A<sub>4</sub>……∪A<sub>k</sub>) ∩A<sub>k+1</sub>)

\= n (A<sub>1</sub>∪A<sub>2</sub>∪A<sub>3</sub>∪A<sub>4</sub>……∪A<sub>k</sub>) +n(A<sub>k+1</sub>)-n((A<sub>1</sub>∩A<sub>k+1</sub>) ∪(A<sub>2</sub>∩A<sub>k+1</sub>) ∪(A<sub>3</sub>∩A<sub>k+1</sub>) ∪ …∪(A<sub>k</sub>∩A<sub>k+1</sub>))

∵ 当n=k时，等式成立

∴A= n (A<sub>1</sub>∪A<sub>2</sub>∪A<sub>3</sub>∪A<sub>4</sub>……∪A<sub>k</sub>) +n(A<sub>k+1</sub>)-(n (A<sub>1</sub>∩A<sub>k+1</sub>)+ n (A<sub>2</sub>∩A<sub>k+1</sub>)+ ……+n(A<sub>k</sub>∩A<sub>k+1</sub>)-n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>∩A<sub>k+1</sub>)-n(A<sub>1</sub>A<sub>3</sub>∩A<sub>k+1</sub>) -……- n(A<sub>k-1</sub>∩A<sub>k</sub>∩A<sub>k+1</sub>)+ ……+(-1)<sup>k</sup>.n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>∩A<sub>3</sub>∩∪……∩A<sub>k+1</sub>)

   = S<sub>1</sub>-S<sub>2</sub>+ S<sub>3</sub>+……+(-1)<sup>k-1</sup>S<sub>k</sub>+n(A<sub>k+1</sub>)-(n (A<sub>1</sub>∩A<sub>k+1</sub>)+ n (A<sub>2</sub>∩A<sub>k+1</sub>)+ ……+n(A<sub>k</sub>∩A<sub>k+1</sub>)-n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>∩A<sub>k+1</sub>)-n(A<sub>1</sub>∩A<sub>3</sub>∩A<sub>k+1</sub>) -……- n(A<sub>k-1</sub>∩A<sub>k</sub>∩A<sub>k+1</sub>)+ ……+(-1)<sup>k</sup>.n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>∩A<sub>3</sub>∩∪……∩A<sub>k+1</sub>)

    = S<sub>1</sub>-S<sub>2</sub>+ S<sub>3</sub>+……+(-1)<sup>k</sup>S<sub>k+1</sub>

综上所述，当n\>=2时,n (A<sub>1</sub>∪A<sub>2</sub>∪A<sub>3</sub>∪A<sub>4</sub>……∪A<sub>n</sub>)

\= n (A<sub>1</sub>)+n (A<sub>2</sub>)+n (A<sub>3</sub>) ……+ n (A<sub>n</sub>)-n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>)- n(A<sub>1</sub>∩A<sub>3</sub>) ……- n(A<sub>1</sub>∩A<sub>n</sub>)- n(A<sub>2</sub>∩A<sub>3</sub>)- ……-n(A<sub>n-1</sub>∩An)+n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>∩A<sub>3</sub>)+ n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>∩A<sub>3</sub>)+ ……+ n(A<sub>n-2</sub>∩A<sub>n-1</sub>∩An)- ……+……+(-1)<sup>n-1</sup>.n(A<sub>1</sub>∩A<sub>2</sub>∩A<sub>3</sub>∩……∩A<sub>n</sub>)\[1\]

## 其它形式

有时容斥原理用以下的形式来表述：如果

\[g(A)=\sum_{S\,:\,S\subseteq A}f(S)\]

那么：

\[f(A)=\sum_{S\,:\,S\subseteq A}(-1)^{\left|A\right|-\left|S\right|}g(S)\]

在这种形式中可以看出，它是*A*的所有子集的[偏序集合的](https://zh.wikipedia.org/wiki/偏序集合 "wikilink")[指标代数的](https://zh.wikipedia.org/wiki/指标代数 "wikilink")[莫比乌斯反演公式](https://zh.wikipedia.org/wiki/莫比乌斯反演公式 "wikilink")。

## 应用

在许多情况下，容斥原理都可以给出精确的公式（特别是用[埃拉托斯特尼筛法](../Page/埃拉托斯特尼筛法.md "wikilink")计算[素数](../Page/素数.md "wikilink")的个数时），但是用处不大，这是因为它里面含有的项太多。即使每一个单独的项都可以准确地估计，误差累积起来仍然意味着容斥原理不能直接应用。在[数论](../Page/数论.md "wikilink")中，这个困难由[维戈·布朗解决](https://zh.wikipedia.org/wiki/维戈·布朗 "wikilink")。开始时进展很慢，但他的想法逐渐被其他数学家所应用，于是便产生了许多各种各样的[筛法](https://zh.wikipedia.org/wiki/筛法 "wikilink")。这些方法是尝试找出被“筛选”的集合的上界，而不是一个确切的公式。

### 错排

容斥原理的一个著名的应用，是计算一个有限集合的所有[乱序排列的数目](https://zh.wikipedia.org/wiki/乱序 "wikilink")。一个集合*A*的*错排*，是从*A*到*A*的没有不动点的[双射](../Page/双射.md "wikilink")。通过容斥原理，我们可以证明，如果*A*含有*n*个元素，则乱序排列的数目为\[*n*\! / *e*\]，其中\[*x*\]表示最接近*x*的整数。

这也称为*n*的[子阶乘](https://zh.wikipedia.org/wiki/子阶乘 "wikilink")，记为\!*n*。可以推出，如果所有的双射都有相同的概率，则当*n*增大时，一个随机双射是错排的概率迅速趋近于1/*e*。

## 交集的计算

容斥原理与[德·摩根定理结合起来](https://zh.wikipedia.org/wiki/德·摩根定理 "wikilink")，也可以用于计算集合的交集中元素的数目。设\(\scriptstyle\overline{A}_k\)表示*A*<sub>*k*</sub>关于全集*A*的[补集](../Page/补集.md "wikilink")，使得对于每一个*k*，都有\(\scriptstyle A_k\, \subseteq\, A\)。于是，我们有：

\[\bigcap_{i=1}^n A_i = \overline{\bigcup_{i=1}^n \overline{A}_i}\]

这样便把计算交集的问题化为计算并集的问题。

## 参见

  - [组合原理](https://zh.wikipedia.org/wiki/组合原理 "wikilink")
  - [布尔不等式](../Page/布尔不等式.md "wikilink")
  - [项链问题](https://zh.wikipedia.org/wiki/项链问题 "wikilink")
  - [许特-内斯比特公式](https://zh.wikipedia.org/wiki/许特-内斯比特公式 "wikilink")
  - [最大-最小恒等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/最大-最小恒等式 "wikilink")

## 拓展阅读

<http://cs.tju.edu.cn/faculty/zhangkl/teaching/comb/lec09.pdf>

<http://blog.sina.com.cn/s/blog_6be9596c0100miag.html>

<http://e-maxx.ru/algo/inclusion_exclusion_principle>（俄文） 中文翻译：http://www.cppblog.com/vici/archive/2011/09/05/155103.html

## 参考文献

  - Klaus Dohmen: *Improved Bonferroni Inequalities via Abstract Tubes - Inequalities and Identities of Inclusion-Exclusion Type*, Springer-Verlag, 2003, ISBN 3-540-20025-8.
  - Stasys Jukna: *Extremal Combinatorics*, Springer, 2001, ISBN 3-540-66313-4.
  - <http://blog.csdn.net/xianglunxi/article/details/9310105>

[Category:组合数学](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:组合数学 "wikilink") [Category:集合论](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:集合论 "wikilink") [Category:数学定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:数学定理 "wikilink") [Category:概率论](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:概率论 "wikilink")

1.