> 本文内容由[数学归纳法](https://zh.wikipedia.org/wiki/数学归纳法)转换而来。


**数学归纳法**（**Mathematical Induction**、**MI**、**ID**）是一种[数学证明方法](https://zh.wikipedia.org/wiki/数学证明 "wikilink")，通常被用于证明某个给定[命题](../Page/命题.md "wikilink")在整个（或者局部）[自然数](../Page/自然数.md "wikilink")范围内成立。除了自然数以外，[广义上的数学归纳法也可以用于证明一般](https://zh.wikipedia.org/wiki/广义 "wikilink")[良基结构](../Page/良基关系.md "wikilink")，例如：[集合论](../Page/集合论.md "wikilink")中的[树](https://zh.wikipedia.org/wiki/树_\(集合论\) "wikilink")。这种广义的数学归纳法应用于[数学逻辑和](https://zh.wikipedia.org/wiki/数学逻辑 "wikilink")[计算机科学](../Page/计算机科学.md "wikilink")领域，称作[结构归纳法](../Page/结构归纳法.md "wikilink")。

虽然数学归纳法名字中有“归纳”，但是数学归纳法并非[不严谨的](https://zh.wikipedia.org/wiki/严谨性_\(数学\) "wikilink")[归纳推理](../Page/归纳推理.md "wikilink")法，它属于完全[严谨的](https://zh.wikipedia.org/wiki/严谨 "wikilink")[演绎推理](../Page/演绎推理.md "wikilink")法。\[1\]事實上，所有[數學證明](../Page/數學證明.md "wikilink")都是演繹法。

## 定义

最简单和常见的数学归纳法是证明当*n*等于任意一个自然数时某命题成立。证明分下面两步： [Dominoeffect.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dominoeffect.png "fig:Dominoeffect.png")

1.  证明当*n* = 1时命题成立。
2.  证明如果在*n* = *m*时命题成立，那么可以**推导**出在*n* = *m*+1时命题也成立。（*m*代表任意自然数）

这种方法的原理在于：首先证明在某个起点值时命题成立，然后证明从一个值到下一个值的过程有效。当这两点都已经证明，那么任意值都可以通过反复使用这个方法推导出来。把这个方法想成[多米诺效应也许更容易理解一些](https://zh.wikipedia.org/wiki/多米诺效应 "wikilink")。\[2\]\[3\]例如：你有一列很长的直立着的多米诺骨牌，如果你可以：

1.  证明第一张骨牌会倒。
2.  证明只要任意一张骨牌倒了，那么其下一张骨牌也会因為前面的骨牌倒而跟著倒。

那么便可以下结论：所有的骨牌都会倒下。

## 例子

假设我们要证明下-{面}-这个公式（命题）：

\(1 + 2 + 3 + \cdots + n = \frac{n(n + 1)}{2}\)

其中*n*为任意自然数。这是用于计算前*n*个自然数的和的简单公式。证明这个公式成立的步骤如下。

### 证明

#### 第一步-起始步骤

第一步是验证这个公式在*n = 1*时成立。我们有左边 = *1*，而右边 =\(\frac{1(1+1)}{2}=1\)，所以这个公式在*n* = *1*时成立。第一步完成。

#### 第二步-推递步骤

第二步我们需要证明如果**假设***n* = *m*时公式成立，那么可以**推导**出*n* = *m*+1时公式也成立。证明步骤如下。

我们先假设*n* = *m*时公式成立。即

\(1 + 2 + \cdots + m = \frac{m(m + 1)}{2}\)（等式1）

然后在等式等号两边分别加上*m* + 1得到

\(1 + 2 + \cdots + m + (m + 1) = \frac{m(m + 1)}{2} + (m+ 1)\)（等式2）

这就是*n* = *m*+1时的等式。我们现在需要根据等式1证明等式2成立。通过因式分解合并，等式2的右手边

\(= \frac{m(m + 1)}{2} + \frac{2(m + 1)}{2}
= \frac{(m + 2)(m + 1)}{2}
= \frac{(m + 1)(m + 2)}{2}
= \frac{(m + 1)[(m + 1) + 1]}{2}.\)

也就是说

\(1 + 2 + \cdots + (m + 1) = \frac{(m + 1)[(m + 1) + 1]}{2}\)

这样便证明了从P（*m*） 成立可以推导出P（*m*+1） 也成立。证明至此完成，结论：对于任意自然数*n*，P（*n*） 均成立。

### 解释

在这个证明中，归纳推理的过程如下：

1.  首先证明P(1)成立，即公式在*n* = 1时成立。
2.  然后证明从P（*m*） 成立可以推导出P（*m*+1） 也成立。（这里实际应用的是演绎推理法）
3.  根据上两条从P(1)成立可以推导出P（1+1），也就是P(2)成立。
4.  继续推导，可以知道P（3）成立。
5.  从P(3)成立可以推导出P(4)也成立。
6.  不断不断不断的重复推導下一命題成立的步驟。（这就是所谓“归纳”推理的地方）
7.  我们便可以下结论：对于任意自然数*n*，P（*n*） 成立。

## 数学归纳法的变体

在应用中，[数学](../Page/数学.md "wikilink")归纳法常常需要采取一些变化来适应实际的需求。下面介绍一些常见的数学归纳法变体。

### 从0以外的自然数开始

第一种情况： 如果欲证明的命题并不是针对全部自然数，而只是针对所有大于等于某个数字*b*的自然数，那么证明的步骤需要做如下修改：

1.  第一步，证明当*n* = *b*时命题成立。
2.  第二步，证明如果*n* = *m*（*m* ≥ *b*） 成立，那么可以推导出*n* = *m*+1也成立。

用这个方法可以证明诸如“当*n* ≥ 3时，*n*<sup>2</sup> \> 2*n*”这一类命题。

第二种情况： 如果欲证明的命题针对全部自然数，但仅当大于等于某个数字*b*时比较容易证明，则可参考如下步骤：

1.  第一步，证明当*n* =0，1，2，… *b*时命题成立。
2.  第二步，证明如果*n* = *m*（*m* ≥ *b*） 成立，那么可以推导出*n* = *m*+1也成立。

用这种方法可以证明一些需要通过放缩来证明的不等式。

### 只針對[偶数或只針對](https://zh.wikipedia.org/wiki/偶数 "wikilink")[奇数](https://zh.wikipedia.org/wiki/奇数 "wikilink")

如果我们想证明的命题并不是针对全部自然数，而只是针对所有奇数或偶数，那么证明的步骤需要做如下修改：

奇数方面：

1.  第一步，证明当*n* = *1*时命题成立。
2.  第二步，证明如果*n* = *m*成立，那么可以推导出*n* = *m*+2也成立。

偶数方面：

1.  第一步，证明当*n* = *0*或*2*时命题成立。
2.  第二步，证明如果*n* = *m*成立，那么可以推导出*n* = *m*+2也成立。

### 递降归纳法 又名 遞迴歸納法

数学归纳法并不是只能应用于形如“对任意的*n*”这样的命题。对于形如“对任意的*n*=0,1,2,...,m”这样的命题，如果对一般的*n*比较复杂，而*n*=*m*比较容易验证，并且我们可以实现从*k*到*k*-*1*的递推，*k*=*1*,...,*m*的话，我们就能应用归纳法得到对于任意的*n*=0,1,2,...,m，原命题均成立。

### 完整归纳法

另一个一般化的方法叫[完整归纳法](https://zh.wikipedia.org/wiki/完整归纳法 "wikilink")（也称第二数学归纳法或强归纳法），在第二步中我们假定式子不仅当*n* = *m*时成立，当*n*小于或等于*m*时也成立.这样可以设计出这样两步:

1.  证明当*n* = 0时式子成立.
2.  证明当*n* ≤ *m*时成立，那么当*n* = *m* + 1时式子也成立.

例如，这种方法被用来证明：

\[\mathrm{fib}(n)=\frac{\Phi^n-\left(-\Phi\right)^{-n}}{5^{\frac{1}{2}}}\]

其中*fib*（*n*） 是第n个[斐波纳契数和Φ](https://zh.wikipedia.org/wiki/斐波纳契数 "wikilink") = (1 + 5<sup>1/2</sup>) / 2 (即[黄金分割](https://zh.wikipedia.org/wiki/黄金分割 "wikilink")).如果我们可以假设式子已经在当*n* = *m*和*n* = *m* − 1时成立，从*fib*（*m* + 1） = *fib*(*m*) + *fib*（*m* − 1）之后可以直截了当地证明当*n*=*m* + 1时式子成立.

这种方法也是第一种形式的特殊化：

1.  定义*P*（*n*） 是我们将证的式子,
2.  *P*（*0*）**和***P*（*1*）成立
3.  *P*（*m* + 1）在*P*（*m*）和*P*（*m* − 1）成立时成立。

结论：*P*（*n*）对一切自然数*n*成立。

### 超限归纳法

最后两步可以用这样一步表示：

1.  证明如果式子在所有的*n* \< *m*成立，那么式子在当*n* = *m*时也成立.

实际上这是数学归纳法的大多数通式，可以知道他不仅对表达自然数的式子有效，而且对于任何在[良基集](https://zh.wikipedia.org/wiki/良基集合 "wikilink")（也就是一个[偏序的集合](https://zh.wikipedia.org/wiki/偏序 "wikilink")，包括[有限降链](https://zh.wikipedia.org/wiki/有限降链 "wikilink")） 中元素的式子也有效（这里"\<"被定义为*a* \< *b* [当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink")*a* ≤ *b*和*a* ≠ *b*）.

这种形式的归纳法当运用到[序数](../Page/序数.md "wikilink")（以[有序的和一些的良基类的形式](https://zh.wikipedia.org/wiki/有序 "wikilink")）时被称为*[超限归纳法](../Page/超限归纳法.md "wikilink")*.它在[集合论](../Page/集合论.md "wikilink")，[拓扑学](../Page/拓扑学.md "wikilink")和其他领域是一種重要的方法.

要区别用超限归纳法证明的命题的三种情况：

1.  *m*是一个极小元素，也就是没有一个元素小于*m*
2.  *m*有一个直接的前辈，比*m*小的元素有一个大的元素
3.  *m*没有任何前辈，也就是*m*是一个界限序数.

参见[数学归纳法的三种形式](https://zh.wikipedia.org/wiki/数学归纳法的三种形式 "wikilink")。

## 形式寫法

### 使用[二階邏輯](../Page/二階邏輯.md "wikilink")

二階邏輯可捕捉數學歸納法這概念，表達成如下邏輯式：

  -
    \(\displaystyle\forall P\Bigl( P(0) \land \forall k \bigl( P(k) \to P(k+1)\bigr ) \to \forall n \bigl(P(n)\bigr)\Bigr)\)，

*P*(.) 是容納一[自然數的述詞變元](https://zh.wikipedia.org/wiki/自然數 "wikilink")，遍歷所有述詞而非個別數字，為二階量詞（是故此式與二階邏輯有關），*k* 與 *n* 則是自然數變元，遍歷所有自然數。

白話解釋此式，此式說：起始步驟 *P*(0) 與推遞步驟（即歸納假設，*P*(*k*) 蘊涵 *P*(*k* + 1)） 兩步成立會導出對任一自然數 *n*， *P*(*n*) 成立之結論。通常，我們為了證明第二步，會假設*P*(*n*)成立（歸納假設），再進一步證明*P*(*n+1*)。此牽涉到[條件證法](https://zh.wikipedia.org/wiki/條件證明 "wikilink")，將條件句之前件作為假設，假定其正確以便於證明。

### 使用[一階邏輯](https://zh.wikipedia.org/wiki/一階邏輯 "wikilink")

若用一階邏輯將數學歸納法[公設化](https://zh.wikipedia.org/wiki/公設 "wikilink")，則須採用[公設模式](https://zh.wikipedia.org/wiki/公理模式 "wikilink")，替每一個可能存在的述詞設下針對其的獨立公設。舉例而言，我們僅允許三個一階述詞存在，分別名為 P<sub>1</sub>、P<sub>2</sub>、P<sub>3</sub> ，則原先以二階邏輯描述的公設可改寫為：

  -
    \(\displaystyle P_1(0) \land \forall k \bigl( P_1(k) \to P_1(k+1)\bigr ) \to \forall n \bigl(P_1(n)\bigr)\)，
    \(\displaystyle P_2(0) \land \forall k \bigl( P_2(k) \to P_2(k+1)\bigr ) \to \forall n \bigl(P_2(n)\bigr)\)，
    \(\displaystyle P_3(0) \land \forall k \bigl( P_3(k) \to P_3(k+1)\bigr ) \to \forall n \bigl(P_3(n)\bigr)\)，

。然而其強度與以二階邏輯描述之邏輯式不同，前者較後者弱。理由為一階邏輯述詞之數量為可數，而二階邏輯量限所迭代的集合為不可數。

此外，二階邏輯所表示的歸納公設綜合其它[皮亞諾公設為](https://zh.wikipedia.org/wiki/皮亞諾公設 "wikilink")[同疇](https://zh.wikipedia.org/wiki/同疇 "wikilink")(categorical)，且所得之自然數[模型無限大](https://zh.wikipedia.org/wiki/結構_\(數理邏輯\) "wikilink")。根據[勒文海姆-斯科倫定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/勒文海姆-斯科倫定理 "wikilink")，用一階邏輯表達的[理論若有可數無限大的模型](https://zh.wikipedia.org/wiki/理論（數理邏輯） "wikilink")，則其有不可數大的模型，是故無法前頭將所述的模型公設化\[4\]。亦即，用二階邏輯表達的公設僅允許一群模型彼此[同構](https://zh.wikipedia.org/wiki/同構 "wikilink")，而一階邏輯模型則因前述定理，並非每個模型都同構。

### 使用一階[ZFC集合論](https://zh.wikipedia.org/wiki/ZFC "wikilink")

一階ZFC集合論不允許述詞被遍歷， 但我們可以藉由遍歷集合，繞過一階邏輯之限制，描述歸納法：

  -
    \(\forall A \Bigl( 0 \in A \land \forall k \in \mathbb{N} \bigl( k \in A \to (k+1) \in A \bigr) \to \mathbb{N}\subseteq A\Bigr)\)

\(A\) 本身是集合，但可視作命題——只要命題在這數下成立，數字就會收入集合。別於皮亞諾公設，將數學歸納法定為公設，ZFC集合論直接定義自然數，使得歸納法本身是[定理](../Page/定理.md "wikilink")而非公設。

## 数学归纳法的合理性

皮亞諾公理視數學歸納法不證自明，設作公設，而於ZFC集合論，數學歸納法可从[良序定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/良序定理 "wikilink")（well-ordering principle）推导出来。\[5\]

## 參見

  - [归纳推理](../Page/归纳推理.md "wikilink")
  - [演绎推理](../Page/演绎推理.md "wikilink")
  - [结构归纳法](../Page/结构归纳法.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部链接

  - [Mathematical Induction, Examples](http://www.cut-the-knot.org/induction.shtml)

[Category:初等數學](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:初等數學 "wikilink") [Category:數學哲學](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:數學哲學 "wikilink") [Category:數學推理](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:數學推理 "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.