> 本文内容由[李善兰恒等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/李善兰恒等式)转换而来。


**李善兰恒等式**为[组合数学](../Page/组合数学.md "wikilink")中的一个[恒等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/恒等式 "wikilink")，由[中国](https://zh.wikipedia.org/wiki/中国 "wikilink")[清代](https://zh.wikipedia.org/wiki/清代 "wikilink")[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")[李善兰](../Page/李善兰.md "wikilink")于1859年在《[垛积比类](https://zh.wikipedia.org/wiki/垛积比类 "wikilink")》一书中首次提出，因此得名。

有幂级数\[1\]和概率\[2\]两种证明方法。

## 表达式

\({\binom {n+k}k}^2=\sum_{j=0}^k {\binom kj}^2 \binom {n+2k-j}{2k}\)

其中\({\binom {k}l}=\frac{k!}{l!(k-l)!}\)

## 与超几何函数的关系

**李善兰恒等式**是的一个整数特例。

\({}_3F_2 (a,b, -n;c, 1+a+b-c-n;1)= \frac{(c-a)_n(c-b)_n}{(c)_n(c-a-b)_n}.\)\[3\] \[4\]

\(\sum_{j=0}^k \binom{k}{j}^2\binom{n+2k-j}{2k}
=\frac{(n+2k)!}{(2k)!n!}\sum_{j=0}^{\infty} \frac{(-k)^{(j)}(-k)^{(j)}(-n)^{(j)}}{(1)^{(j)}(-n-2k)^{(j)}j!}
=\frac{(n+2k)!}{(2k)!n!}{}_3F_2 (-k,-k,-n;1,-n-2k;1)\)

\(=\frac{(n+2k)!(1+k)_n(1+k)_n}{(2k)!n!(1)_n(1+2k)_n}
=\frac{(n+2k)!(n+k)!(n+k)!(2k)!}{(2k)!n!k!k!n!(n+2k)!}=\binom{n+k}{k}^2\)

## 参见

  - [组合数学](../Page/组合数学.md "wikilink")
  - [李善兰](../Page/李善兰.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:中国数学史](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:中国数学史 "wikilink") [Category:组合数学](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:组合数学 "wikilink") [Category:数学恒等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:数学恒等式 "wikilink")

1.
2.
3.
4.