> 本文内容由[正則變換](https://zh.wikipedia.org/wiki/正則變換)转换而来。


在[哈密頓力學裏](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密頓力學 "wikilink")，**正則變換**（canonical transformation）是一種[正則坐標的改變](https://zh.wikipedia.org/wiki/正則坐標 "wikilink")，\((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\)，而同時維持[哈密頓方程的形式](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密頓方程 "wikilink")，雖然[哈密頓量可能會改變](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密頓量 "wikilink")。正則變換是[哈密頓-亞可比方程式與](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密頓-亞可比方程式 "wikilink")[刘维尔定理的基礎](../Page/刘维尔定理_\(哈密顿力学\).md "wikilink")。

## 定義

**點變換**（）將[廣義坐標](https://zh.wikipedia.org/wiki/廣義坐標 "wikilink")\(\mathbf{q}=(q_1,\ q_2,\ \dots,\ q_N)\)變換成廣義坐標\(\mathbf{Q}=(Q_1,\ Q_2,\ \dots,\ Q_N)\)，點變換方程式的形式為

\[q_i=q_i(Q_1,\ Q_2,\ \dots,\ Q_N,\ t)\ ,\qquad\qquad\qquad\qquad i=1,\ 2,\ 3,\ \dots ,\ N\]；

其中，\(t\)是[時間](https://zh.wikipedia.org/wiki/時間 "wikilink")。

在[哈密頓力學裏](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密頓力學 "wikilink")，由於廣義坐標與[廣義動量](../Page/廣義動量.md "wikilink")\(\mathbf{p}=(p_1,\ p_2,\ \dots,\ p_N)\)同樣地都是[自變量](https://zh.wikipedia.org/wiki/自變量 "wikilink")（），點變換的定義可以加以延伸，使變換方程式成為

\[q_i=q_i(Q_1,\ Q_2,\ \dots,\ Q_N,\ P_1,\ P_2,\ \dots,\ P_N,\ t)\ ,\qquad\qquad\qquad\qquad i=1,\ 2,\ 3,\ \dots ,\ N\]，

\[p_i=p_i(Q_1,\ Q_2,\ \dots,\ Q_N,\ P_1,\ P_2,\ \dots,\ P_N,\ t)\ ,\qquad\qquad\qquad\qquad i=1,\ 2,\ 3,\ \dots ,\ N\]；

其中，\(\mathbf{P}=(P_1,\ P_2,\ \dots,\ P_N)\)是新的廣義動量。

為了分辨這兩種不同的點變換，稱前一種點變換為**[位形空間點變換](https://zh.wikipedia.org/wiki/位形空間 "wikilink")**，而後一種為**[相空間](../Page/相空間.md "wikilink")點變換**。

在[哈密頓力學裏](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密頓力學 "wikilink")，正則變換將一組正則坐標\((\mathbf{q},\ \mathbf{p})\)變換為一組新的正則坐標\((\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\)，而同時維持哈密頓方程式的形式（稱為**形式不變性**）。原本的哈密頓方程式為

\[\dot{\mathbf{q}} =~~\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial \mathbf{p}}\]，

\[\dot{\mathbf{p}} = - \frac{\partial \mathcal{H}}{\partial \mathbf{q}}\]；

新的哈密頓方程式為

\[\dot{\mathbf{Q}} =~~\frac{\partial \mathcal{K}}{\partial \mathbf{P}}\]，

\[\dot{\mathbf{P}} = - \frac{\partial \mathcal{K}}{\partial \mathbf{Q}}\]；

其中，\(\mathcal{H}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\)、\(\mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\)分別為原本的哈密頓量與新的哈密頓量。

## 實際用處

思考一個物理系統的哈密頓量

\[\mathcal{H}=\mathcal{H}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\]。

假設哈密頓量跟其中一個廣義坐標\(q_i\)無關，則稱\(q_i\)為**可略坐標**（），或**循環坐標**（）：

\[\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_i}=0\]。

在哈密頓方程式中，廣義動量對於時間的導數是

\[\dot{p}_i= - \frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_i}=0\]。

所以，廣義動量\(p_i\)是常數\(k_i\)。

假設一個系統裏有\(n\)個廣義坐標是可略坐標。找出這\(n\)個可略坐標，則可以使這系統減少\(2n\)個變數；使問題的困難度減少很多。正則變換可以用來尋找這一組可略坐標。

## 生成函數方法

  -
    主項目：[正則變換生成函數](../Page/正則變換生成函數.md "wikilink")

採取一種間接的方法，稱為**生成函數方法**，從\((\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ \mathcal{H})\)變換到\((\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ \mathcal{K})\)。為了要保證正則變換的正確性，第二組變數必須跟第一組變數一樣地遵守[哈密頓原理](../Page/哈密頓原理.md "wikilink")

\[\delta\int_{t_{1}}^{t_{2}}\left[\mathbf{p}\cdot\dot{\mathbf{q}} - \mathcal{H}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\right]dt=0\]、

\[\delta\int_{t_{1}}^{t_{2}}\left[ \mathbf{P}\cdot\dot{\mathbf{Q}} - \mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t) \right]dt=0\]。

那麼，必須令

\[\sigma \left[ \mathbf{p} \cdot \dot{\mathbf{q}}  - \mathcal{H}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t) \right] = \mathbf{P} \cdot \dot{\mathbf{Q}} - \mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t) + \frac{dG}{dt}\]；

其中，\(\sigma\)是**標度因子**，\(G\)是**生成函數**。

假若一個變換涉及標度因子，則稱此變換為**標度變換**（）。一般而言，標度因子不一定等於1。假若標度因子不等於1，則稱此正則變換為**延伸正則變換**（）；假若標度因子等於1，則稱為**正則變換**。

任何延伸正則變換都可以修改為正則變換。假設一個\(\sigma \ne 1\)的延伸正則變換表示為

\[\sigma\left[\mathbf{p}\cdot\dot{\mathbf{q}} - \mathcal{H}\right]=\mathbf{P}'\cdot\dot{\mathbf{Q}}' - \mathcal{K}\,'+\frac{dG\,'}{dt}\]。

則可以設定另外一組變數與哈密頓量： \(\mathbf{Q}=\alpha \mathbf{Q}'\)、 \(\mathbf{P}=\beta \mathbf{P}'\)、 \(\mathcal{K}=\alpha\beta\mathcal{K}\,'\)、 \(G=\alpha\beta G\,'\)；其中，\(\alpha,\ \beta\)是用來刪除\(\sigma\)的常數，\(\sigma=\frac{1}{\alpha\beta}\)。經過一番運算，可以得到

\[\frac{\partial \mathcal{K}}{\partial \mathbf{P}}=\alpha\frac{\partial \mathcal{K}\,'}{\partial \mathbf{P}'}=\alpha\dot{\mathbf{Q}}'=\dot{\mathbf{Q}}\]、

\[\frac{\partial \mathcal{K}}{\partial \mathbf{Q}}=\beta\frac{\partial \mathcal{K}\,'}{\partial \mathbf{Q}'}= - \beta\dot{\mathbf{P}}'= - \dot{\mathbf{P}}\]、

\[\mathbf{p}\cdot\dot{\mathbf{q}} - \mathcal{H}=\alpha\beta(\mathbf{P}'\cdot\dot{\mathbf{Q}}' - \mathcal{K}\,'+\frac{dG\,'}{dt})=\mathbf{P}\cdot\dot{\mathbf{Q}} - \mathcal{K}+\frac{dG}{dt}\]。<span tyle="position:absolute;right:15%">（1）</span>

顯然地，這變換符合哈密頓方程式。所以，任何延伸正則變換都可以改變為正則變換。

假若正則變換不顯性含時間，則稱為**設限正則變換**（）。

生成函數\(G\)的參數，除了時間以外，一半是舊的正則坐標；另一半是新的正則坐標。視選擇出來不同的變數而定，一共有四種基本的生成函數。每一種基本生成函數設定一種變換，從舊的一組正則坐標變換為新的一組正則坐標。這變換\((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\)保證是正則變換。

### 第一型生成函數

第一型生成函數\(G_{1}\)只跟舊[廣義坐標](https://zh.wikipedia.org/wiki/廣義坐標 "wikilink")、新廣義坐標有關，

\[G=G_{1}(\mathbf{q},\ \mathbf{Q},\ t)\]。

代入方程式（1）。展開生成函數對於時間的[全導數](https://zh.wikipedia.org/wiki/全導數 "wikilink")，

\[\mathbf{p} \cdot \dot{\mathbf{q}}  - \mathcal{H}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t) =
\mathbf{P} \cdot \dot{\mathbf{Q}} - \mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P}, t) + \frac{\partial G_{1}}{\partial t} + \frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{q}} \cdot \dot{\mathbf{q}} + \frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{Q}} \cdot \dot{\mathbf{Q}}\]。

新廣義坐標\(\mathbf{Q}\)和舊廣義坐標\(\mathbf{q}\)都是自變量，其對於時間的全導數\(\dot{\mathbf{Q}}\)和\(\dot{\mathbf{q}}\)互相無關，所以，以下\(2N+1\)個方程式都必須成立：

\[\mathbf{p} = ~~\frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{q}}\]，<span style="position:absolute;right:15%">（2）</span>

\[\mathbf{P} = -\frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{Q}}\]，<span style="position:absolute;right:15%">（3）</span>

\[\mathcal{K} = \mathcal{H} + \frac{\partial G_{1}}{\partial t}\]。<span style="position:absolute;right:15%">（4）</span>

這\(2N+1\)個方程式設定了變換\((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\)，步驟如下：

第一組的\(N\)個方程式（2），設定了\(\mathbf{p}\)的\(N\)個函數方程式

\[\mathbf{p}=\mathbf{p}(\mathbf{q},\ \mathbf{Q},\ t)\]。

在理想情況下，這些方程式可以逆算出\(\mathbf{Q}\)的\(N\)個函數方程式

\[\mathbf{Q}=\mathbf{Q}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\]。<span style="position:absolute;right:15%">（5）</span>

第二組的\(N\)個方程式（3），設定了\(\mathbf{P}\)的\(N\)個函數方程式

\[\mathbf{P}=\mathbf{P}(\mathbf{q},\ \mathbf{Q},\ t)\]。

代入函數方程式（5），可以算出\(\mathbf{P}\)的\(N\)個函數方程式

\[\mathbf{P}=\mathbf{P}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\]。<span style="position:absolute;right:15%">（6）</span>

從\(2N\)個函數方程式（5）、（6），可以逆算出\(2N\)個函數方程式

\[\mathbf{q}=\mathbf{q}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\]，

\[\mathbf{p}=\mathbf{p}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\]。

代入新哈密頓量\(\mathcal{K}\)的方程式（4），可以得到

\[\mathcal{K} =\mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\]。

### 第二型生成函數

第二型生成函數\(G_{2}\)的參數是舊廣義坐標\(\mathbf{q}\)、新廣義動量\(\mathbf{P}\) 與時間：

\[G = - \mathbf{Q}\cdot\mathbf{P}+G_{2}(\mathbf{q},\ \mathbf{P},\ t)\]；

以下\(2N+1\)方程式設定了變換\((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\)：

\[\mathbf{p} = \frac{\partial G_{2}}{\partial \mathbf{q}}\]，　

\[\mathbf{Q} = \frac{\partial G_{2}}{\partial \mathbf{P}}\]，

\[\mathcal{K} = \mathcal{H} + \frac{\partial G_{2}}{\partial t}\]。

### 第三型生成函數

第三型生成函數\(G_{3}\) 的參數是舊廣義動量\(\mathbf{p}\)、新廣義坐標\(\mathbf{Q}\)與時間：

\[G = \mathbf{q} \cdot \mathbf{p} + G_{3}(\mathbf{p}, \mathbf{Q}, t)\]。

以下\(2N+1\)方程式設定了變換\((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\)：

\[\mathbf{q} = -\frac{\partial G_{3}}{\partial \mathbf{p}}\]，

\[\mathbf{P} = -\frac{\partial G_{3}}{\partial \mathbf{Q}}\]，

\[\mathcal{K} = \mathcal{H} + \frac{\partial G_{3}}{\partial t}\]。

### 第四型生成函數

第四型生成函數\(G_{4}(\mathbf{p}, \mathbf{P}, t)\)的參數是舊廣義動量\(\mathbf{p}\)、新廣義動量\(\mathbf{P}\)與時間：

\[G = \mathbf{q} \cdot \mathbf{p} - \mathbf{Q} \cdot \mathbf{P} + G_{4}(\mathbf{p}, \mathbf{P}, t)\]。

以下\(2N+1\)方程式設定了變換\((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\)：

\[\mathbf{q} = -\frac{\partial G_{4}}{\partial \mathbf{p}}\]，

\[\mathbf{Q} = ~~\frac{\partial G_{4}}{\partial \mathbf{P}}\]，

\[\mathcal{K}= \mathcal{H} + \frac{\partial G_{4}}{\partial t}\]。

### 實例1

第一型生成函數有一個特別簡易案例：

\[G_{1} = \mathbf{q} \cdot \mathbf{Q}\]。

生成函數的導數分別為

\[\mathbf{p} = ~~\frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{q}} = \mathbf{Q}\]，

\[\mathbf{P} = -\frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{Q}} = -\mathbf{q}\]。

舊的哈密頓量與新的哈密頓量相同：

\[\mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)=\mathcal{H}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\]。

### 實例2

再擧一個比較複雜的例子。讓

\[G_{2} \equiv \mathbf{g}(\mathbf{q};\ t) \cdot \mathbf{P}\]；

這裏，\(\mathbf{g}\)是一組\(N\)個函數。

答案是一個廣義坐標的點變換，

\[\mathbf{Q}=\frac{\partial G_{2}}{\partial \mathbf{P}} =\mathbf{g}(\mathbf{q};\ t)\]。

## 不變量

正則變換必須滿足哈密頓方程式不變；哈密頓方程式為正則變換的一個不變式。另外，正則變換也有幾個重要的[不變量](https://zh.wikipedia.org/wiki/不變量 "wikilink")。

### 辛條件

[辛標記](../Page/辛標記.md "wikilink")提供了一種既簡單，又有效率的標記方法來展示方程式及數學運算。設定一個\(2N\times 1\)的豎[矩陣](https://zh.wikipedia.org/wiki/矩陣 "wikilink")\(\boldsymbol{\xi}\) :

\[\boldsymbol{\xi}^T=[q_1,\ q_2,\ q_3,\ \dots,\ q_N,\ p_1,\ p_2,\ p_3,\ \dots,\ p_N]\]。

變數向量\(\boldsymbol{\xi}\)將\(\mathbf{q}\)與\(\mathbf{p}\)包裝在一起。這樣，哈密頓方程式可以簡易的表示為

\[\dot{\boldsymbol{\xi}}=\boldsymbol{\Omega}\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial \boldsymbol{\xi}}\]；

這裏，\(\boldsymbol{\Omega}\)是辛連結矩陣、\(\mathcal{H}\)是哈密頓量。

應用辛標記於正則變換，正則坐標會從舊正則坐標\(\boldsymbol{\xi}\)改變成新正則坐標\(\boldsymbol{\Xi}\)，\(\boldsymbol{\xi} \rightarrow \boldsymbol{\Xi}\)；哈密頓量也從舊的哈密頓量\(\mathcal{H}\)改變成新的哈密頓量\(\mathcal{K}\)，\(\mathcal{H} \rightarrow \mathcal{K}\)；但是，哈密頓方程式的形式仍舊維持不變：

\[\dot{\boldsymbol{\Xi}}=\boldsymbol{\Omega}\frac{\partial \mathcal{K}}{\partial \boldsymbol{\Xi}}\]；

這裏，\(\mathcal{K}=\mathcal{H}+\frac{dG}{dt}+\mathbf{P}\dot{\mathbf{Q}} - \mathbf{p}\dot{\mathbf{q}}\)。

用第一型生成函數\(G=G_1(\mathbf{q},\ \mathbf{Q},\ t)\)，則\(\mathcal{K}=\mathcal{H}+\frac{\partial G_1}{\partial t}\)。

取\(\boldsymbol{\Xi}=\boldsymbol{\Xi}(\boldsymbol{\xi},\ t)\)關於時間\(t\)的導數，

\[\dot{\boldsymbol{\Xi}}=\mathbf{M}\dot{\boldsymbol{\xi}}+\frac{\partial \boldsymbol{\Xi}}{\partial t}\]；

這裏，\(\mathbf{M}\)是[亞可比矩陣](https://zh.wikipedia.org/wiki/雅可比矩陣 "wikilink")，\(M_{ij}=\frac{\partial \Xi_i}{\partial \xi_j}\)。

代入哈密頓方程式，

\[\mathbf{M}\dot{\boldsymbol{\xi}}+\frac{\partial \boldsymbol{\Xi}}{\partial t}=\boldsymbol{\Omega}\frac{\partial \mathcal{K}}{\partial \boldsymbol{\Xi}}=\boldsymbol{\Omega}\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial \boldsymbol{\Xi}}+\boldsymbol{\Omega}\frac{\partial^2 G_1}{\partial \boldsymbol{\Xi}\ \partial t}\] ;

假若限制正則變換為設限正則變換，也就是說，[顯性地不含時間](https://zh.wikipedia.org/wiki/顯性 "wikilink")，解答會簡單許多。假若正則變換顯性地含時間，則仍舊能得到與下述同樣的答案\[1\]，這是一個很好的偏導數習題。現在，限制這正則變換為設限正則變換，則簡化後的方程式為

\[\mathbf{M}\dot{\boldsymbol{\xi}}=\boldsymbol{\Omega}\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial \boldsymbol{\Xi}}\]。

而\(\mathcal{H}=\mathcal{H}(\boldsymbol{\xi})\)，所以，

\[\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial \boldsymbol{\Xi}}=\frac{\partial \boldsymbol{\xi}}{\partial \boldsymbol{\Xi}}\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial \boldsymbol{\xi}}=(\mathbf{M}^{-1})^T\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial \boldsymbol{\xi}}= - (\mathbf{M}^{-1})^T\boldsymbol{\Omega}\dot{\boldsymbol{\xi}}\]。

代回前一個方程式，取\(\dot{\boldsymbol{\xi}}\)的係數，則可以得到

\[\mathbf{M}= - \boldsymbol{\Omega}(\mathbf{M}^{-1})^T\boldsymbol{\Omega}\]。

經過一番運算，

\[\mathbf{M}^T= - \boldsymbol{\Omega}\mathbf{M}^{-1}\boldsymbol{\Omega}\]；

\[\mathbf{M}^T\boldsymbol{\Omega}=\boldsymbol{\Omega}\mathbf{M}^{-1}\]； 可以求出辛條件：

\[\mathbf{M}^T\boldsymbol{\Omega}\mathbf{M}=\boldsymbol{\Omega}\]。

在這裏，得到了正則變換的辛條件：一個變換是正則變換，若且唯若辛條件成立。

### 基本帕松括號不變量

在[相空间裏](https://zh.wikipedia.org/wiki/相空间 "wikilink")，兩個函數\(f(\mathbf{q},\ \mathbf{p}),\ g(\mathbf{q},\ \mathbf{p})\)關於[正則坐標](https://zh.wikipedia.org/wiki/正則坐標 "wikilink")\(\mathbf{q},\ \mathbf{p}\)的**帕松括號**定義為

\[\big[f,\ g\big]_{(\mathbf{q},\ \mathbf{p})} = \sum_{i=1}^{N} \left(
\frac{\partial f}{\partial q_{i}} \frac{\partial g}{\partial p_{i}} -
\frac{\partial f}{\partial p_{i}} \frac{\partial g}{\partial q_{i}}
\right)\]。

用辛標記，

\[\big[f,\ g\big]_{\boldsymbol{\xi}}=
\left(\frac{\partial f}{\partial \boldsymbol{\xi}}\right)^T \boldsymbol{\Omega}\ \frac{\partial g}{\partial \boldsymbol{\xi}}\]。

立刻，可以得到下述關係：

\[\big[q_i,\ q_j\big]_{\boldsymbol{\xi}}=\big[p_i,\ p_j\big]_{\boldsymbol{\xi}}=0\]，

\[\big[q_i,\ p_j\big]_{\boldsymbol{\xi}}= - \big[p_i,\ q_j\big]_{\boldsymbol{\xi}}=\delta_{ij}\]。

定義**基本帕松括號**\(\big[\boldsymbol{\xi},\ \boldsymbol{\xi}\big]\)為一個[方矩陣](https://zh.wikipedia.org/wiki/方矩陣 "wikilink")，其中，元素\(ij\)的值是\(\big[\xi_i,\ \xi_j\big]\)。那麼，

\[\big[\boldsymbol{\xi},\ \boldsymbol{\xi}\big]_{\boldsymbol{\xi}}=\boldsymbol{\Omega}\]。

思考一個變換\(\boldsymbol{\xi}\rightarrow \boldsymbol{\Xi}\)。新坐標的基本帕松括號為

\[\big[\boldsymbol{\Xi},\ \boldsymbol{\Xi}\big]_{\boldsymbol{\xi}}=\left(\frac{\partial \boldsymbol{\Xi}}{\partial \boldsymbol{\xi}}\right)^T \boldsymbol{\Omega}\ \frac{\partial \boldsymbol{\Xi}}{\partial \boldsymbol{\xi}}\]。

這兩個正則坐標的亞可比矩陣\(M\)是

\[M=\frac{\partial \boldsymbol{\Xi}}{\partial \boldsymbol{\xi}}\]。

代入前一個方程式，則

\[\big[\boldsymbol{\Xi},\ \boldsymbol{\Xi}\big]_{\boldsymbol{\xi}}=\mathbf{M}^T\boldsymbol{\Omega}\mathbf{M}\]。

假若這變換是正則變換，辛條件\(\mathbf{M}^T\boldsymbol{\Omega}\mathbf{M}=\boldsymbol{\Omega}\)必須成立，

\[\big[\boldsymbol{\Xi},\ \boldsymbol{\Xi}\big]_{\boldsymbol{\xi}}=\boldsymbol{\Omega}\]。

相反地，假若\(\big[\boldsymbol{\Xi},\ \boldsymbol{\Xi}\big]_{\boldsymbol{\xi}}=\boldsymbol{\Omega}\)，則辛條件成立，這變換是正則變換。

所以，一個變換是正則變換，若且唯若基本帕松括號關於任何正則坐標的值不變。當表示基本帕松括號時，我們可以忽略下標符號，直接表示為\(\big[\boldsymbol{\xi},\ \boldsymbol{\xi}\big]\)，而認定這基本帕松括號是關於正則坐標計算的值。

### 帕松括號不變量

思考兩個函数\(f,\ g\)對於[正則坐標](https://zh.wikipedia.org/wiki/正則坐標 "wikilink")\(\boldsymbol{\xi}\)的泊松括號

\[\begin{align}\big[f,\ g\big]_{\boldsymbol{\xi}} & =\left(\frac{\partial f}{\partial \boldsymbol{\xi}}\right)^T \boldsymbol{\Omega}\ \frac{\partial g}{\partial \boldsymbol{\xi}}  \\
& = \left(\frac{\partial \boldsymbol{\Xi}}{\partial \boldsymbol{\xi}}\frac{\partial f}{\partial \boldsymbol{\Xi}}\right)^T \boldsymbol{\Omega}\ \frac{\partial \boldsymbol{\Xi}}{\partial \boldsymbol{\xi}}\frac{\partial g}{\partial \boldsymbol{\Xi}} \\
& = \left(\frac{\partial f}{\partial \boldsymbol{\Xi}}\right)^T M^T \boldsymbol{\Omega}M\frac{\partial g}{\partial \boldsymbol{\Xi}}\ \ _\circ \\ \end{align}\]

假若這變換是正則變換，辛條件\(\mathbf{M}^T\boldsymbol{\Omega}\mathbf{M}=\boldsymbol{\Omega}\)必須成立，

\[\big[f,\ g\big]_{\boldsymbol{\xi}}=\left(\frac{\partial f}{\partial \boldsymbol{\Xi}}\right)^T\boldsymbol{\Omega}\ \frac{\partial g}{\partial \boldsymbol{\Xi}}=\big[f,\ g\big]_{\boldsymbol{\Xi}}\]。

所以，任何兩個函數關於正則坐標的帕松括號，都是正則變換的不變量。當表示帕松括號時，可以忽略下標符號，直接表示為\(\big[f,\ g\big]\)，而認定這帕松括號是關於正則坐標計算的值。

## 參閱

  - [正則變換列表](https://zh.wikipedia.org/wiki/正則變換列表 "wikilink")
  - [正則座標](../Page/正則座標.md "wikilink")
  - [帕松括號](../Page/泊松括號.md "wikilink")
  - [辛矩陣](../Page/辛矩陣.md "wikilink")
  - [辛拓撲](https://zh.wikipedia.org/wiki/辛拓撲 "wikilink")
  - [辛群](../Page/辛群.md "wikilink")

## 參考文獻

  - Landau LD and Lifshitz EM (1976) *Mechanics*, 3rd. ed., Pergamon Press. ISBN 0-08-021022-8 (hardcover) and ISBN 0-08-029141-4 (softcover).

[Category:經典力學](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:經典力學 "wikilink") [Category:哈密頓力學](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:哈密頓力學 "wikilink") [Category:辛幾何](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:辛幾何 "wikilink")

1.