在[哈密頓力學裏](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密頓力學 "wikilink")，當計算[正則變換](../Page/正則變換.md "wikilink")時，**生成函數**扮演的角色，好似在兩組[正則坐標](https://zh.wikipedia.org/wiki/正則坐標 "wikilink") \((\mathbf{q},\ \mathbf{p})\) ，\((\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\) 之間的一座橋。為了要保證正則變換的正確性 ，採取一種間接的方法，稱為**生成函數方法**。這兩組變數必須符合方程式

\[\mathbf{p}\cdot\dot{\mathbf{q}} - \mathcal{H}=\mathbf{P}\cdot\dot{\mathbf{Q}} - \mathcal{K}+\frac{dG}{dt}\] ；<span style="position:absolute;right:15%">(1)</span>

其中，\(\mathbf{q}=(q_1,\ q_2,\ \dots,\ q_N)\) 是舊[廣義坐標](https://zh.wikipedia.org/wiki/廣義坐標 "wikilink")，\(\mathbf{p}=(p_1,\ p_2,\ \dots,\ p_N)\) 是舊[廣義動量](../Page/廣義動量.md "wikilink")，\(\mathbf{Q}=(Q_1,\ Q_2,\ \dots,\ Q_N)\) 是新廣義坐標，\(\mathbf{P}=(P_1,\ P_2,\ \dots,\ P_N)\) 是新廣義動量，\(\mathcal{H}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t),\ \mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\) 分別為舊[哈密頓量與新哈密頓量](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密頓量 "wikilink")，\(G(-,\ -,\ t)\) 是**生成函數**，\(t\) 是時間。

生成函數 \(G\) 的參數，除了時間以外，一半是舊的正則坐標；另一半是新的正則坐標。視選擇出來不同的變數而定，一共有四種基本的生成函數。每一種基本生成函數設定一種不同的變換，從舊的一組正則坐標變換為新的一組正則坐標。這變換 \((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\) 保證是正則變換。

## 生成函數列表

| 生成函數                                                                                  | 導數                                                                                                                         |
| ------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| \(G= G_1(\mathbf{q},\ \mathbf{Q},\ t)\)                                               | \(\mathbf{p}=~~\frac{\partial G_1}{\partial \mathbf{q}}\ ,\qquad \mathbf{P}= - \frac{\partial G_1}{\partial \mathbf{Q}}\)  |
| \(G= G_2(\mathbf{q},\ \mathbf{P},\ t) - \mathbf{Q}\mathbf{P}\)                        | \(\mathbf{p}=~~\frac{\partial G_2}{\partial \mathbf{q}}\ ,\qquad \mathbf{Q}=~~ \frac{\partial G_2}{\partial \mathbf{P}}\)  |
| \(G= G_3(\mathbf{p},\ \mathbf{Q},\ t) + \mathbf{q}\mathbf{p}\)                        | \(\mathbf{q}= - \frac{\partial G_3}{\partial \mathbf{p}}\ ,\qquad \mathbf{P}= - \frac{\partial G_3}{\partial \mathbf{Q}}\) |
| \(G= G_4(\mathbf{p},\ \mathbf{P},\ t) + \mathbf{q}\mathbf{p} - \mathbf{Q}\mathbf{P}\) | \(\mathbf{q}= - \frac{\partial G_4}{\partial \mathbf{p}}\ ,\qquad \mathbf{Q}=~~\frac{\partial G_4}{\partial \mathbf{P}}\)  |

## 第一型生成函數

第一型生成函數 \(G_{1}\) 只跟舊[廣義坐標](https://zh.wikipedia.org/wiki/廣義坐標 "wikilink")、新廣義坐標有關，

\[G=G_{1}(\mathbf{q},\ \mathbf{Q},\ t)\] 。

代入方程式 (1) 。展開生成函數對於時間的[全導數](https://zh.wikipedia.org/wiki/全導數 "wikilink")，

\[\mathbf{p} \cdot \dot{\mathbf{q}}  - \mathcal{H}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t) =
\mathbf{P} \cdot \dot{\mathbf{Q}} - \mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P}, t) + \frac{\partial G_{1}}{\partial t} + \frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{q}} \cdot \dot{\mathbf{q}} + \frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{Q}} \cdot \dot{\mathbf{Q}}\] 。

新廣義坐標 \(\mathbf{Q}\) 和舊廣義坐標 \(\mathbf{q}\) 都是自變量，其對於時間的全導數 \(\dot{\mathbf{Q}}\) 和 \(\dot{\mathbf{q}}\) 互相無關，所以，以下 \(2N+1\) 個方程式都必須成立：

\[\mathbf{p} = ~~\frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{q}}\] ，<span style="position:absolute;right:15%">(2)</span>

\[\mathbf{P} = -\frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{Q}}\] ，<span style="position:absolute;right:15%">(3)</span>

\[\mathcal{K} = \mathcal{H} + \frac{\partial G_{1}}{\partial t}\] 。<span style="position:absolute;right:15%">(4)</span>

這 \(2N+1\) 個方程式設定了變換 \((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\) ，步驟如下：

第一組的 \(N\) 個方程式 (2) ，設定了 \(\mathbf{p}\) 的 \(N\) 個函數方程式

\[\mathbf{p}=\mathbf{p}(\mathbf{q},\ \mathbf{Q},\ t)\] 。 在理想情況下，這些方程式可以逆算出 \(\mathbf{Q}\) 的 \(N\) 個函數方程式

\[\mathbf{Q}=\mathbf{Q}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\] 。<span style="position:absolute;right:15%">(5)</span>

第二組的 \(N\) 個方程式 (3) ，設定了 \(\mathbf{P}\) 的 \(N\) 個函數方程式

\[\mathbf{P}=\mathbf{P}(\mathbf{q},\ \mathbf{Q},\ t)\] 。

代入函數方程式 (5) ，可以算出 \(\mathbf{P}\) 的 \(N\) 個函數方程式

\[\mathbf{P}=\mathbf{P}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\] 。<span style="position:absolute;right:15%">(6)</span>

從 \(2N\) 個函數方程式 (5) 、(6) ，可以逆算出 \(2N\) 個函數方程式

\[\mathbf{q}=\mathbf{q}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\] ，

\[\mathbf{p}=\mathbf{p}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\] 。

代入新哈密頓量 \(\mathcal{K}\) 的方程式 (4) ，可以得到

\[\mathcal{K} =\mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\] 。

## 第二型生成函數

第二型生成函數 \(G_{2}\) 只跟舊廣義坐標 \(\mathbf{q}\) 、新[廣義動量](../Page/廣義動量.md "wikilink") \(\mathbf{P}\) 有關 ：

\[G \equiv - \mathbf{Q}\cdot\mathbf{P}+G_{2}(\mathbf{q},\ \mathbf{P},\ t)\] ；

代入方程式 (1) 。展開生成函數隨時間的全導數：

\[\mathbf{p} \cdot \dot{\mathbf{q}}  - \mathcal{H}(\mathbf{q}, \mathbf{p}, t) =
-\mathbf{Q} \cdot \dot{\mathbf{P}} - \mathcal{K}(\mathbf{Q}, \mathbf{P}, t) + \frac{\partial G_{2}}{\partial t} + \frac{\partial G_{2}}{\partial \mathbf{q}} \cdot \dot{\mathbf{q}} + \frac{\partial G_{2}}{\partial \mathbf{P}} \cdot \dot{\mathbf{P}}\] 。

由於舊廣義坐標 \(\mathbf{q}\) 與新廣義動量 \(\mathbf{P}\) 必須彼此無關，以下 \(2N+1\) 方程式必須成立：

\[\mathbf{p} = \frac{\partial G_{2}}{\partial \mathbf{q}}\] ，<span style="position:absolute;right:15%">(7)</span>　

\[\mathbf{Q} = \frac{\partial G_{2}}{\partial \mathbf{P}}\] ，<span style="position:absolute;right:15%">(8)</span>

\[\mathcal{K} = \mathcal{H} + \frac{\partial G_{2}}{\partial t}\] 。<span style="position:absolute;right:15%">(9)</span>

這 \(2N+1\) 個方程式設定了變換 \((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\) 。步驟如下：

第一組的 \(N\) 個方程式 (7) ，設定了 \(\mathbf{p}\) 的函數方程式

\[\mathbf{p}=\mathbf{p}(\mathbf{q},\ \mathbf{P},\ t)\] 。 在理想情況下，這些方程式可以逆算出 \(\mathbf{P}\) 的函數方程式

\[\mathbf{P}=\mathbf{P}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\] 。<span style="position:absolute;right:15%">(10)</span>

第二組的 \(N\) 個方程式 (8) ，設定了的函數方程式

\[\mathbf{Q}=\mathbf{Q}(\mathbf{q},\ \mathbf{P},\ t)\] 。

代入函數方程式 (10) ，可以算出 \(\mathbf{Q}\) 函數方程式

\[\mathbf{Q}=\mathbf{Q}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\] 。<span style="position:absolute;right:15%">(11)</span>

由函數方程式 (10) 、(11) ，可以算出函數方程式

\[\mathbf{q}=\mathbf{q}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\] ，

\[\mathbf{p}=\mathbf{p}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\] 。

代入新哈密頓量的方程式 (9) ，則可得到

\[\mathcal{K} =\mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)\] 。

## 第三型生成函數

第三型生成函數只跟舊廣義動量 \(\mathbf{p}\) 、新廣義坐標 \(\mathbf{Q}\) 有關：

\[G \equiv \mathbf{q} \cdot \mathbf{p} + G_{3}(\mathbf{p},\ \mathbf{Q},\ t)\] 。

以下 \(2N+1\) 方程式設定了變換 \((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\) ：

\[\mathbf{q} = -\frac{\partial G_{3}}{\partial \mathbf{p}}\] ，

\[\mathbf{P} = -\frac{\partial G_{3}}{\partial \mathbf{Q}}\] ，

\[\mathcal{K} = \mathcal{H} + \frac{\partial G_{3}}{\partial t}\] 。

## 第四型生成函數

第四型生成函數 \(G_{4}(\mathbf{p}, \mathbf{P}, t)\) 只跟舊廣義動量 \(\mathbf{p}\) 、新廣義動量 \(\mathbf{P}\) 有關：

\[G \equiv \mathbf{q} \cdot \mathbf{p} - \mathbf{Q} \cdot \mathbf{P} + G_{4}(\mathbf{p}, \mathbf{P}, t)\] 。

以下 \(2N+1\) 方程式設定了變換 \((\mathbf{q},\ \mathbf{p}) \rightarrow (\mathbf{Q},\ \mathbf{P})\) ：

\[\mathbf{q} = -\frac{\partial G_{4}}{\partial \mathbf{p}}\] ，

\[\mathbf{Q} = ~~\frac{\partial G_{4}}{\partial \mathbf{P}}\] ，

\[\mathcal{K}= \mathcal{H} + \frac{\partial G_{4}}{\partial t}\] 。

## 實例 1

第一型生成函數有一個特別簡易案例：

\[G_{1} \equiv \mathbf{q} \cdot \mathbf{Q}\] 。

方程式 (2) ，(3) ，(4) 的答案分別為

\[\mathbf{p} = ~~\frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{q}} = \mathbf{Q}\] ，

\[\mathbf{P} = -\frac{\partial G_{1}}{\partial \mathbf{Q}} = -\mathbf{q}\] ，

\[\mathcal{K}(\mathbf{Q},\ \mathbf{P},\ t)=\mathcal{H}(\mathbf{q},\ \mathbf{p},\ t)\] 。

## 實例 2

再擧一個涉及第二型生成函數，比較複雜的例子。讓

\[G_{2} \equiv \mathbf{g}(\mathbf{q};\ t) \cdot \mathbf{P}\] ；

這裏， \(\mathbf{g}\) 是一組 \(N\) 個函數。

答案是一個廣義坐標的點變換，

\[\mathbf{Q}=\frac{\partial G_{2}}{\partial \mathbf{P}} =\mathbf{g}(\mathbf{q};\ t)\] 。

## 實例 3

有時候，可以將一個給定的哈密頓量，變成一個很像[諧振子](../Page/諧振子.md "wikilink")的哈密頓量，

\[\mathcal{H} = aP^2 + b Q^2\] 。

例如，假若哈密頓量為

\[\mathcal{H}= \frac{1}{2q^2} + \frac{p^2 q^4}{2}\] ；<span style="position:absolute;right:15%">(12)</span>

這裏，\(p\) 是廣義動量，\(q\) 是廣義坐標。

一個優良的正則變換選擇是

\[P = pq^2\] ，<span style="position:absolute;right:15%">(13)</span>

\[Q = - \frac{1}{q}\] 。<span style="position:absolute;right:15%">(14)</span>

代入方程式 (12) ，新哈密頓量的形式與諧振子的哈密頓量型式相同：

\[\mathcal{H} = \frac{Q^2}{2} + \frac{P^2}{2}\] ！

這變換用的是第三型生成函數 \(G_3(p,\ Q)\) ；其對於 \(Q\) 的導數是

\[\frac{\partial G_3}{\partial Q}= - P\] 。

代入方程式 (13) 、(14) ，

\[\frac{\partial G_3}{\partial Q}= - \frac{p}{Q^2}\] 。

對於 \(Q\) 積分，可以得到生成函數 \(G_3\) ：

\[G_3(p,\ Q) = \frac{p}{Q}\] 。

最後，檢查答案是否正確：

\[q = - \frac{\partial G_3}{\partial p} = \frac{-1}{Q}\] 。

## 參閱

  - [哈密頓-亞可比方程式](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密頓-亞可比方程式 "wikilink")
  - [帕松括號](https://zh.wikipedia.org/wiki/帕松括號 "wikilink")
  - [正則變換列表](https://zh.wikipedia.org/wiki/正則變換列表 "wikilink")

## 參考文獻

  -
[Category:力學](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:力學 "wikilink") [Category:經典力學](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:經典力學 "wikilink") [Category:哈密頓力學](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:哈密頓力學 "wikilink") [Category:函数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:函数 "wikilink")