數學家[約翰·沃利斯](../Page/約翰·沃利斯.md "wikilink")在1655年寫下了今日有名的**沃利斯乘積**

\[\prod_{n=1}^{\infty} \frac{2n}{2n-1} \cdot \frac{2n}{2n+1} = \frac{2}{1} \cdot \frac{2}{3} \cdot \frac{4}{3} \cdot \frac{4}{5} \cdot \frac{6}{5} \cdot \frac{6}{7} \cdot \frac{8}{7} \cdot \frac{8}{9} \cdots = \frac{\pi}{2}.\]

## 當時證明

今日多數的微積分教科書透過比較\(\int_0^\pi \sin^nxdx\)在*n*是奇數或是偶數，甚至是接近無窮大的情況下，發現即使將*n*增加一就會發生不一樣的情形。在那時，微積分尚未存在，而且有關數學收斂的分析工具也還未俱全，所以完成這證明較現今有相當的難度。從現在來看，從[欧拉公式](../Page/欧拉公式.md "wikilink")中的正弦展開式得到此乘積是必然的結果。

\[\frac{\sin(x)}{x} = \left(1 - \frac{x^2}{\pi^2}\right)\left(1 - \frac{x^2}{4\pi^2}\right)\left(1 - \frac{x^2}{9\pi^2}\right) \cdots = \prod_{n = 1}^\infty\left(1 - \frac{x^2}{n^2\pi^2}\right),\] 在*x* = π/2時

\[\frac{2}{\pi} = \prod_{n=1}^{\infty} \left(1 - \frac{1}{4n^2}\right)= \left(1 - \frac{1}{2^2}\right)\left(1 - \frac{1}{2^2 \cdot 4}\right)\left(1 - \frac{1}{2^2 \cdot 9}\right) \cdots\]

\[\begin{align}
\frac{\pi}{2} &{}= \prod_{n=1}^{\infty} \left(\frac{4n^2}{4n^2 - 1}\right) \\
&{}= \prod_{n=1}^{\infty} \frac{(2n)(2n)}{(2n-1)(2n+1)} = \frac{2}{1} \cdot \frac{2}{3} \cdot \frac{4}{3} \cdot \frac{4}{5} \cdot \frac{6}{5} \cdot \frac{6}{7} \cdot \frac{8}{7} \cdot \frac{8}{9} \cdots
\end{align}\]

## 嚴謹證明

先考慮不定積分\(\int \sin^nxdx\)有

\(\int \sin^nxdx\)

\(=- \int \sin^{n-1}xd\ cosx\)

\(=- \ cosx \sin^{n-1}x + \int \ cosxd\sin^{n-1}x\)

\(=- \ cosx \sin^{n-1}x + \int (n-1)\sin^{n-2}x\ cos^2 xdx\)

\(=- \ cosx \sin^{n-1}x + (n-1)\int \sin^{n-2}x(1 - \ sin^2 x)dx\)

\(=- \ cosx \sin^{n-1}x + (n-1)\int \sin^{n-2}xdx - (n-1)\int \sin^n x dx\)

故

\(\int \sin^nxdx =-\frac{1}{n} \ cosx \sin^{n-1}x + \frac{n-1}{n}\int \sin^{n-2}xdx\)

\(\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^nxdx = \frac{n-1}{n}\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{n-2}xdx\)

對整數m

\(\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m}xdx\)

\(= \frac{2m-1}{2m}\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m-2}xdx\)

\(= \frac{2m-1}{2m}\frac{2m-3}{2m-2}\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m-4}xdx\)

\(= ...\)

\(= \frac{2m-1}{2m}\frac{2m-3}{2m-2}...\frac{1}{2}\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{0}xdx\)

\(= \frac{2m-1}{2m}\frac{2m-3}{2m-2}...\frac{1}{2}\frac{\pi}{2}\)

另一方面

\(\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m+1}xdx\)

\(= \frac{2m}{2m+1}\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m-1}xdx\)

\(= \frac{2m}{2m+1}\frac{2m-2}{2m-1}\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m-3}xdx\)

\(= ...\)

\(= \frac{2m}{2m+1}\frac{2m-2}{2m-1}...\frac{2}{3}\int_0^\frac{\pi}{2} \sin xdx\)

\(= \frac{2m}{2m+1}\frac{2m-2}{2m-1}...\frac{2}{3}\)

兩式相除得

\(\frac{\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m}xdx}{ \int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m+1}xdx} = \frac{\frac{2m-1}{2m}\frac{2m-3}{2m-2}...\frac{1}{2}\frac{\pi}{2}}{ \frac{2m}{2m+1}\frac{2m-2}{2m-1}...\frac{2}{3}}\)

故

\(\frac{\pi}{2} = \frac{2}{1} \frac{2}{3} \frac{4}{3} \frac{4}{5}... \frac{2m}{2m-1}\frac{2m}{2m+1} \frac{\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m}xdx}{ \int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m+1}xdx} =\frac{\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m}xdx}{ \int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m+1}xdx} \prod_{n=1}^{m} \frac{2n}{2n-1} \cdot \frac{2n}{2n+1 }\)

又因為

\(1 = \frac{\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m+1}xdx}{ \int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m+1}xdx} >\frac{\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m}xdx}{ \int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m+1}xdx}> \frac{\int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m-1}xdx}{ \int_0^\frac{\pi}{2} \sin^{2m+1}xdx} = \frac{2m+1}{2m}\)

由[夾擠定理](../Page/夾擠定理.md "wikilink")知

\(\lim_{m \to \infty}1 = \lim_{m \to \infty} \frac{2m+1}{2m} = 1\)

故

\(\frac{\pi}{2} = \prod_{n=1}^{\infty} \frac{2n}{2n-1} \cdot \frac{2n}{2n+1} = \frac{2}{1} \cdot \frac{2}{3} \cdot \frac{4}{3} \cdot \frac{4}{5} \cdot \frac{6}{5} \cdot \frac{6}{7} \cdot \frac{8}{7} \cdot \frac{8}{9} \cdots\)

## 尋找 ζ(2)

我們可將上述的正弦乘積式化為[泰勒级数](../Page/泰勒级数.md "wikilink")：

\[x\left(1 - \frac{x^2}{\pi^2}\right)\left(1 - \frac{x^2}{4\pi^2}\right)\left(1 - \frac{x^2}{9\pi^2}\right) \cdots = x - \frac{1}{3!}x^3 + \frac{1}{5!}x^5 - \cdots\]

[Category:包含证明的条目](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:包含证明的条目 "wikilink") [Category:圆周率算法](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:圆周率算法 "wikilink")