**洛必達法則**（，）是利用[導數來](../Page/導數.md "wikilink")[計算具有](../Page/計算.md "wikilink")[不定型的](../Page/不定型.md "wikilink")[極限的](../Page/極限.md "wikilink")[方法](../Page/方法.md "wikilink")，由[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[數學家](../Page/數學家.md "wikilink")[約翰·伯努利所](../Page/約翰·伯努利.md "wikilink")[發現](../Page/發現.md "wikilink")。

## 敘述

洛必達法則可以求出特定函數趨近於某數的極限值。令\(c \in \bar{\mathbb{R}}\)（[擴展實數](../Page/擴展實數線.md "wikilink")），兩函數\(f(x), g(x)\)在以\(x=c\)為端點的開區間可微，\(\lim_{x\to c}{\frac{f'(x)}{g'(x)}}\in \bar{\mathbb{R}}\)，並且\(g'(x) \neq 0\)。

如果 \(\lim_{x \to c}{f(x)}=\lim_{x \to c}{g(x)}=0\) 或
\(\lim_{x \to c}{|f(x)|}=\lim_{x \to c}{|g(x)|}=\infty\)
其中一者成立，則稱欲求的極限\(\lim_{x\to c}{\frac{f(x)}{g(x)}}\)為[未定式](../Page/未定式.md "wikilink")。

此時洛必达法则表明：

\(\lim_{x\to c}{\frac{f(x)}{g(x)}}=\lim_{x\to c}{\frac{f'(x)}{g'(x)}}\)。

對於不符合上述分數形式的未定式，可以透過運算轉為分數形式，再以本法則求其值。以下列出數例：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>欲求的極限</p></th>
<th><p>條件</p></th>
<th><p>轉換為分數形式的方法</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>（1）<span class="math inline">lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>f</em>(<em>x</em>)<em>g</em>(<em>x</em>)​</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>f</em>(<em>x</em>) = 0, lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>g</em>(<em>x</em>) = ∞​</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$\lim_{x \to c} f(x)g(x) = \lim_{x \to c} \frac{f(x)}{1/g(x)} \!$</span></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>（2）<span class="math inline">lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub>(<em>f</em>(<em>x</em>) − <em>g</em>(<em>x</em>))​</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>f</em>(<em>x</em>) = ∞, lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>g</em>(<em>x</em>) = ∞​</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$\lim_{x \to c} (f(x) - g(x)) = \lim_{x \to c} \frac{1/g(x) - 1/f(x)}{1/(f(x)g(x))} \!$</span></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>（3）<span class="math inline">lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>f</em>(<em>x</em>)<sup><em>g</em>(<em>x</em>)</sup>​</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>f</em>(<em>x</em>) = 0<sup>+</sup>, lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>g</em>(<em>x</em>) = 0​</span> 或<br />
<span class="math inline">lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>f</em>(<em>x</em>) = ∞, lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>g</em>(<em>x</em>) = 0​</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$\lim_{x \to c} f(x)^{g(x)} = \exp \lim_{x \to c} \frac{g(x)}{1/\ln f(x)} \!$</span></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>（4）<span class="math inline">lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>f</em>(<em>x</em>)<sup><em>g</em>(<em>x</em>)</sup>​</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>f</em>(<em>x</em>) = 1, lim<sub><em>x</em> → <em>c</em></sub><em>g</em>(<em>x</em>) = ∞​</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">$\lim_{x \to c} f(x)^{g(x)} = \exp \lim_{x \to c} \frac{\ln f(x)}{1/g(x)} \!$</span></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

注意：不能在数列形式下直接用洛必達法則，因為對於離散變量是无法求导数的。但此时有形式类近的[斯托尔兹－切萨罗定理](../Page/斯托尔兹－切萨罗定理.md "wikilink")（Stolz－Cesàro
theorem）作为替代。

## 證明

下面仅给出 \(\lim_{x \to a}{f(x)}=\lim_{x \to a}{g(x)}=0\) 的证明。

设兩函數\(f(x)\)及\(g(x)\)在a 點附近连续可导，\(\ f(x)\)及\(\ g(x)\)都在 a
點[連續](../Page/連續.md "wikilink")，且其值皆為 0 ，

\[f(a) = 0;\; g(a) = 0, \qquad \lim_{x \to a} f(x) = 0;\; \lim_{x \to a} g(x) = 0\]
为了叙述方便，假设两函数在 a 点附近都不为0。另一方面，两函数的导数比值在 a 点存在，记为

\[\lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} = L.\]

由極限的定义，对任何一个\(\epsilon > 0\)，都存在\(\eta > 0\)，使得对任意的\(a - \eta \leqslant x \leqslant a + \eta, \,\, x \neq a\)，都有：

  -
    \(L - \epsilon\leqslant \frac{f'(x)}{g'(x)} \leqslant L + \epsilon\)

而根据[柯西中值定理](../Page/柯西中值定理.md "wikilink")，对任意的\(a - \eta \leqslant x \leqslant a + \eta, \,\, x \neq a\)，都存在一个介于\(a\)和\(x\)之间的数\(\xi\)，使得：

  -
    {|

| \(\frac{f(x)}{g(x)}\) |
\(= \frac{ f(x) - f(a) }{ g(x) - g(a) }  =  \frac{f'( \xi )}{g'( \xi )}\)
|- | 于是， |
\(L - \epsilon \leqslant \frac{f(x)}{g(x)} \leqslant L + \epsilon\) |}

因此，

  -
    极限\(\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = L = \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} .\)

## 例子

  -
    {|

|\(\lim_{x \to 0} \frac{\sin \pi x}{\pi x}\,\)
|\(= \lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x}\,\) |- | |
\(= \lim_{x \to 0} \frac{\cos x}{1} \,\) | \(= \frac{1}{1} = 1\,\) |}

  -
    {|

|- |\(\lim_{x\to 0} {2\sin x-\sin 2x \over x-\sin x}\)
|\(=\lim_{x\to 0}{2\cos x-2\cos 2x \over 1-\cos x}\) |- |
|\(=\lim_{x\to 0}{-2\sin x +4\sin 2x \over \sin x}\) |- |
|\(=\lim_{x\to 0}{-2\cos x +8\cos 2x \over \cos x}\) |- |
|\(={-2\cos 0 +8\cos 0 \over \cos 0}\) |- | |\(=6\,\) |}

  -
    {|

|- |\(\lim_{x\to 0} {r^x - 1 \over x}\)
|\(=\lim_{x \to 0}{\frac{d}{dx}r^x \over \frac{d}{dx}x}\) |- |
|\(=\lim_{x \to 0}{r^x \ln r \over 1}\) |- |
|\(=\ln r \lim_{x \to 0}{r^x}\) |- | |\(=\ln r\!\) |}

\[\lim_{x\to 0}{e^x-1-x \over x^2}
=\lim_{x\to 0}{e^x-1 \over 2x}
=\lim_{x\to 0}{e^x \over 2}={1 \over 2}\]

\[\lim_{x \to \infty} \frac{\sqrt{x}}{\ln(x)}
  = \lim_{x \to \infty} \frac{\ \frac{1}{2 \sqrt{x}}\ }{\frac{1}{x}}
  = \lim_{x \to \infty} \frac{\sqrt{x}}{2}
  = \infty\]

\[\lim_{x\to\infty} x^n e^{-x}
=\lim_{x\to\infty}{x^n \over e^x}
=\lim_{x\to\infty}{nx^{n-1} \over e^x}
=n\lim_{x\to\infty}{x^{n-1} \over e^x}= 0\]

\[\lim_{x\to 0+} (x  \ln x) =\lim_{x\to 0+}{\ln x \over \frac{1}{x}}
=\lim_{x\to 0+}{\frac{1}{x} \over -\frac{1}{x^2}}
=\lim_{x\to 0+} -x = 0\]

  -
    {|

|\(\lim_{t\to 0}\, \mathrm{sinc}(f_0 t)\cdot \frac{\cos\left(\pi \alpha f_0 t\right)}{\left[1 - \left(2 \alpha f_0 t\right)^2\right]}\)
|\(= \left\{\lim_{t\to 0}\, \mathrm{sinc}(f_0 t)\right\}\cdot \left. \frac{\cos\left(\pi \alpha f_0 t\right)}{\left[1 - \left(2 \alpha f_0 t\right)^2\right]} \, \right|_{t = 0}\)
|- | |\(= 1 \cdot 1 = 1\) |}

  -
    {|

|\(\lim_{t\to \frac{1}{2\alpha f_0}} \mathrm{sinc}(f_0 t)\cdot \frac{\cos\left(\pi \alpha f_0 t\right)}{\left[1 - \left(2 \alpha f_0 t\right)^2\right]}\)
|\(= \mathrm{sinc}\left(\frac{1}{2\alpha}\right)\cdot \lim_{t\to \frac{1}{2\alpha f_0}} \frac{\cos\left(\pi \alpha f_0 t\right)}{\left[1 - \left(2 \alpha f_0 t\right)^2\right]}\)
|- |
|\(= \mathrm{sinc}\left(\frac{1}{2\alpha}\right)\cdot \left(\frac{\frac{-\pi}{2}}{-2}\right)\)
|- | |\(= \sin\left(\frac{\pi}{2\alpha}\right)\cdot \frac{\alpha}{2}\)
|}

## 参阅

  - [极限](../Page/极限.md "wikilink")

## 注释与参考

### 注释

### 参考文献

[Category:极限](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:极限 "wikilink")
[Category:实分析](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:实分析 "wikilink")
[Category:微積分定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:微積分定理 "wikilink")