[Sumofcubes.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sumofcubes.png "fig:Sumofcubes.png")和的簡單圖解\]\] **立方和**是數學公式的一種，它屬於[因式分解](../Page/因式分解.md "wikilink")、[乘法公式](../Page/乘法公式.md "wikilink")及[恆等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/恆等式 "wikilink")，被普遍使用。立方和是指一個[立方數](../Page/立方數.md "wikilink")，加上另一個立方數，即是它們的總和。公式如下：\[1\]

\[a^3\pm b^3 \equiv (a\pm b)(a^2\mp ab+b^2)\]

立方和被因式分解後，答案分別包含[二項式及](https://zh.wikipedia.org/wiki/二項式 "wikilink")[三項式](https://zh.wikipedia.org/wiki/三項式 "wikilink")，與立方差相同。

## 驗證

### 主驗證

驗證此公式，可透過因式分解，首先運用[環的原理](https://zh.wikipedia.org/wiki/環 "wikilink")，設以下公式：

\[a^2b - a^2b + ab^2 - ab^2 = 0 \,\!\] 然後代入：

\[=a^3 - a^2b + ab^2 + a^2b - ab^2 + b^3 \,\!\] 透過因式分解，可得：

\[=a(a^2 - ab + b^2) + b (a^2 - ab + b^2) \,\!\]

\[=(a+b)(a^2 - ab + b^2) \,\!\] 這樣便可驗證：\(a^3+b^3 \equiv (a+b)(a^2-ab+b^2)\)

### 和立方驗證

透過[和立方](../Page/和立方.md "wikilink")可驗證立方和的原理：

\[(x + y)^3 \,\!\]

\[= x^3 + 3x^2y + 3xy^2 + y^3 \,\!\] 那即是只要減去\(3x^2y\)及\(3xy^2\)便可得到立方和，可設：

\[x^3 + y^3 = (x + y)^3 - 3x^2y - 3xy^2  \,\!\]

  -
    右邊的方程 \(= (x + y)^3 - 3x^2y - 3xy^2 \,\!\)

運用因式分解的方法：

\[= (x + y)^3 - 3xy (x + y) \,\!\]

\[= (x + y) \left[ (x + y)^2 - 3xy \right] \,\!\]

\[= (x + y) (x^2 + 2xy + y^2 - 3xy) \,\!\]

\[= (x + y) (x^2 - xy + y^2) \,\!\]

這樣便可驗證出：\(x^3 + y^3 = (x + y)(x^2 - xy + y^2) \,\!\)

### 幾何驗證

[sum_of_cubes.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:sum_of_cubes.png "fig:sum_of_cubes.png") 透過繪[立體的圖像](https://zh.wikipedia.org/wiki/立體圖 "wikilink")，也可驗證立方和。\[2\] 根據右圖，設兩個立方，總和為：

\[x^3 + y^3 \,\!\] 把兩個立方體對角貼在一起，根據虛線，可間接得到：

\[(x + y)^3 \,\!\] 要得到\(x^3 + y^3\)，可使用\((x + y)^3\)的空白位置。該空白位置可分割為3個部分：

  - \(x \times y \times (x+y)\)
  - \(x \times (x+y) \times y\)
  - \((x+y) \times y \times x\)

把三個部分加在一起，便得：

\[= xy(x+y) + xy(x+y) + xy(x+y) \,\!\]

\[=3xy(x + y) \,\!\] 之後，把\((x + y)^3\)減去它，便得： \(=(x + y)^3 - 3xy(x + y) \,\!\) 上公式發現兩個數項皆有一個公因子，把它抽出，並得：

\[=(x + y) \left[ (x + y)^2 - 3xy \right] \,\!\] \((x + y)^2\)可透過[和平方](../Page/和平方.md "wikilink")公式，得到：

\[=(x + y) (x^2 + 2xy + y^2 - 3xy) \,\!\]

\[=(x + y) (x^2 - xy + y^2) \,\!\] 這樣便可證明\(x^3 + y^3 = (x + y) (x^2 - xy + y^2) \,\!\)

### 反驗證

透過\((a + b)(a^2 - ab + b^2)\)也可反驗證立方和。

\[(a + b)(a^2 - ab + b^2) \,\!\]

\[= a(a^2 - ab + b^2) + b(a^2 - ab + b^2) \,\!\]

\[= a^3 - a^2b + ab^2 + a^2b - ab^2 + b^3 \,\!\]

\[= a^3 + b^3 \,\!\]

以上計算方法亦可簡化為一個表格：

|   x)   | \(+a^2\)  |  \(-ab\)  | \(+b^2\)  |
| :----: | :-------: | :-------: | :-------: |
| \(+a\) | \(+a^3\)  | \(-a^2b\) | \(+ab^2\) |
| \(+b\) | \(+a^2b\) | \(-ab^2\) | \(+b^3\)  |
|        |           |           |           |

\(a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2)\)

這樣便可證明\(a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2) \,\!\)

## 立方差

立方差也可以使用立方和來驗證，例如：

\[125u^3 - 343v^3 \,\!\] 把兩個數項都轉為[立方數](https://zh.wikipedia.org/wiki/立方 "wikilink")：

\[=(5u)^3 - (7v)^3 \,\!\] 運用負正得負，可得：

\[= (5u)^3 + (-7v)^3 \,\!\] 然後運用立方和，可得：

\[= \left[ 5u + (-7v) \right] \left[ 25u^2 - (5u) (-7v) + (-7v)^2 \right]\]

\[=(5u - 7v) (25u^2 + 35uv + 49v^2) \,\!\] 這個方法更可驗證到立方差的公式是\(a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + ab + b^2) \,\!\)

## 兩組立方和的數

有些整數可以有兩個立方和組合，\[3\] 而最少的，已是過千的[1729](https://zh.wikipedia.org/wiki/1729 "wikilink")。它是兩組不同的立方和：

\[1729 = 1^3 + 12^3 \,\!\]

\[1729 = 9^3 + 10^3 \,\!\]

下一個同樣有兩個立方和組合的整數是[4104](https://zh.wikipedia.org/wiki/4104 "wikilink")：

\[4104 = 9^3 + 15^3 \,\!\]

\[4104 = 2^3 + 16^3 \,\!\]

首十個兩組立方和的數：1729、4104、13832、20683、32832、39312、40033、46683、64232、65728

## 参见

  - [幾何學](https://zh.wikipedia.org/wiki/幾何學 "wikilink")
  - [工程學](https://zh.wikipedia.org/wiki/工程學 "wikilink")

## 參考文獻

[Category:數學公式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:數學公式 "wikilink") [Category:初等代数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:初等代数 "wikilink")

1.
2.
3.