> 本文内容由[算术-几何平均值不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/算术-几何平均值不等式)转换而来。


**算术-几何平均值不等式**，簡稱**算几不等式**，是一个常见而基本的[不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/不等式 "wikilink")，表现[算术平均数和](https://zh.wikipedia.org/wiki/算术平均数 "wikilink")[几何平均数](../Page/几何平均数.md "wikilink")之间恒定的不等关系。设\(x_1,x_2, \ldots, x_n\)为 \(n\) 个正[实数](../Page/实数.md "wikilink")，它们的**[算术平均数](https://zh.wikipedia.org/wiki/算术平均数 "wikilink")**是\(\mathbf{A}_n =  \frac{x_1 + x_2 + \cdots + x_n}{n}\)，它们的**[几何平均数](../Page/几何平均数.md "wikilink")**是 \(\mathbf{G}_n = \sqrt[n]{x_1 \cdot x_2 \cdots x_n}\)。算术-几何平均值不等式表明，对任意的正[实数](../Page/实数.md "wikilink")\(x_1, \ldots, x_n\)，总有：

<center>

\(\mathbf{A}_n \ge \mathbf{G}_n\)

</center>

等号成立[当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink") \(x_1 = x_2 = \cdots = x_n\) 。

算术-几何平均值不等式仅适用于正实数，是[对数函数之](https://zh.wikipedia.org/wiki/对数函数 "wikilink")[凹性的体现](../Page/凹函数.md "wikilink")，在数学、自然科学、工程科学以及经济学等其它学科都有应用。

算术-几何平均值不等式有時被称为**[平均值不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/平均值不等式 "wikilink")**（或**均值不等式**），其實后者是一组更廣泛的不等式。

## 例子

在 \(n=4\) 的情况，设: \(x_1 = 3.5,\ x_2 =6.2 ,\  x_3 = 8.4, \  x_4 = 5\)， 那么

\[\mathbf{A}_4= \frac{3.5 + 6.2 + 8.4 + 5}{4} = 5.775, \ \mathbf{G}_4 = \sqrt[4]{3.5 \times 6.2 \times 8.4 \times 5} = 5.4945\]. 可见\(\mathbf{A}_4 \ge \mathbf{G}_4\)。

## 历史上的证明

历史上，算术-几何平均值不等式拥有众多证明。\(n=2\)的情况很早就为人所知，但对于一般的 \(n\)，不等式并不容易证明。1729年，[英国](https://zh.wikipedia.org/wiki/英国 "wikilink")[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")[麦克劳林最早给出一般情况的证明](https://zh.wikipedia.org/wiki/麦克劳林 "wikilink")，用的是[调整法](https://zh.wikipedia.org/wiki/调整法 "wikilink")，然而这个证明并不严谨，是错误的。

### 柯西的证明

1821年，法国数学家[柯西在他的著作](https://zh.wikipedia.org/wiki/柯西 "wikilink")《[分析教程](https://zh.wikipedia.org/wiki/分析教程 "wikilink")》中给出一个使用**[逆向归纳法](../Page/数学归纳法.md "wikilink")**的证明\[1\]：

<div style="margin: 0 auto;border-style:solid;border-width:medium;border-color:#D8F6CE;padding-left:16px;padding-bottom:8px;padding-right:16px;padding-top:10px;background-color:#ECF8E0;width:60%;text-align:center;">

命题\(P_n\)：对任意的 \(n\) 个正实数\(x_1, \ldots, x_n\)，\(\mathbf{A}_n \ge \mathbf{G}_n\)

</div>

<div style="margin-left:20px; margin-top:10px;padding-left:16px;padding-bottom:8px;padding-right:16px;padding-top:10px;background-color:#E8FFC4;width:90%;">

<div style="margin-left:6px;margin-top:6px;font-size:90%;">

当 \(n=2\) 时，\(P_2\)显然成立。假设 \(P_n\) 成立，那么 \(P_{2n}\) 成立。证明：对于\(2n\) 个正实数\(x_1, \cdots, x_n, y_1, \cdots, y_n\)，

\[\frac{x_1 + x_2 + \cdots + x_n + y_1 + \cdots y_n}{2n} = \ \frac{1}{2} \left( \frac{x_1 + \cdots + x_n}{n} + \frac{y_1 + \cdots + y_n}{n} \right)\]

\[\ge \ \frac{1}{2}  \left( \sqrt[n]{x_1 \cdot x_2 \cdots x_n} +   \sqrt[n]{y_1 \cdot y_2 \cdots y_n} \right)
 \ge \ \sqrt{ \sqrt[n]{x_1 \cdot x_2 \cdots x_n} \cdot \sqrt[n]{y_1 \cdot y_2 \cdots y_n} }\]

\[= \ \sqrt[2n]{x_1 \cdot x_2 \cdots x_n y_1 \cdot y_2 \cdots y_n}\]

假设\(P_n\)成立，那么\(P_{n-1}\)成立。证明：对于\(n-1\) 个正实数\(x_1, \cdots, x_{n-1}\)，设\(\mathbf{A}_{n-1}= \frac{x_1 + \cdots + x_{n-1} }{n-1}\)，\(\mathbf{G}_{n-1} = \sqrt[n-1]{x_1 \cdot x_2 \cdots x_{n-1} }\)，那么由于\(P_n\)成立， \(\frac{x_1 + \cdots + x_{n-1} + \mathbf{A}_{n-1}}{n} \ge \sqrt[n]{x_1 \cdot x_2 \cdots x_{n-1}  \mathbf{A}_{n-1} }\)。

但是 \(x_1 + \cdots + x_{n-1} = (n-1)\mathbf{A}_{n-1}\)， \(x_1 \cdot x_2 \cdots x_{n-1} = \mathbf{G}^{n-1}_{n-1}\)，因此上式正好变成

  -
    \(\mathbf{A}_{n-1}^n \ge \mathbf{G}^{n-1}_{n-1} \mathbf{A}_{n-1}\)

也就是说\(\mathbf{A}_{n-1} \ge \mathbf{G}_{n-1}\)

综上可以得到结论：对任意的[自然数](../Page/自然数.md "wikilink") \(n \ge 2\)，命题 \(P_n\) 都成立。这是因为由前两条可以得到：对任意的自然数 \(k\)，命题 \(P_{2^k}\) 都成立。因此对任意的 \(n \ge 2\)，可以先找 \(k\) 使得 \(2^k \ge n\)，再结合第三条就可以得到命题 \(P_{n}\) 成立了。

</div>

</div>

### 归纳法的证明

使用常规数学归纳法的证明则有（George Chrystal）在其著作《代数论》（*algebra*）的第二卷中给出的\[2\]：

<div style="margin-left:20px; margin-top:10px;padding-left:16px;padding-bottom:8px;padding-right:16px;padding-top:10px;background-color:#E8FFC4;width:90%;">

<div style="margin-left:6px;margin-top:6px;font-size:90%;">

由对称性不妨设 \(x_{n+1}\) 是 \(x_1, x_2 \cdots x_{n+1}\) 中最大的，由于 \(\mathbf{A}_{n+1} = \frac{n\mathbf{A}_n + x_{n+1}}{n+1}\) ，设 \(x_{n+1} = \mathbf{A}_n + b\)，则 \(b \ge 0\)，并且有 \(\mathbf{A}_{n+1} = \mathbf{A}_n +\frac{b}{n+1}\)。

根据[二项式定理](../Page/二项式定理.md "wikilink")，

\[\mathbf{A}^{n+1}_{n+1} = (\mathbf{A}_n +\frac{b}{n+1})^{n+1} \ge \mathbf{A}^{n+1}_{n} + (n+1)\mathbf{A}^{n}_{n} \frac{b}{n+1} = \mathbf{A}^{n}_{n}(\mathbf{A}_{n} + b ) = \mathbf{A}^{n}_{n}x_{n+1} \ge \mathbf{G}^{n}_{n}x_{n+1}\]

\[= x_1 x_2 \cdots x_{n+1} = \mathbf{G}^{n+1}_{n+1}\]

</div>

</div>

于是完成了从 \(n\) 到 \(n+1\) 的证明。

此外还有更简洁的归纳法证明\[3\]：

<div style="margin-left:20px; margin-top:10px;padding-left:16px;padding-bottom:8px;padding-right:16px;padding-top:10px;background-color:#E8FFC4;width:90%;">

<div style="margin-left:6px;margin-top:6px;font-size:90%;">

在 \(n\) 的情况下有不等式 \(\mathbf{A}_n \ge \mathbf{G}_n\) 和 \(x_{n+1} + (n-1)\mathbf{G}_{n+1} \ge n \sqrt[n]{ x_{n+1} \mathbf{G}^{n-1}_{n+1} }\) 成立，于是：

\[\frac{ x_1 + x_2 \cdots +x_n + x_{n+1} + (n-1)\mathbf{G}_{n+1} }{n} \ge \mathbf{G}_n + \sqrt[n]{ x_{n+1} \mathbf{G}^{n-1}_{n+1}}  \ge 2 \sqrt[2n]{\mathbf{G}^{n}_{n} x_{n+1} \mathbf{G}^{n-1}_{n+1}}= 2\mathbf{G}_{n+1}\] 所以 \((n+1)\mathbf{A}_{n+1} = x_1 + x_2 \cdots +x_n + x_{n+1} \ge 2n \mathbf{G}_{n+1} - (n-1)\mathbf{G}_{n+1} = (n+1)\mathbf{G}_{n+1}\)，从而有\(\mathbf{A}_{n+1} \ge \mathbf{G}_{n+1}\)。

</div>

</div>

### 基于琴生不等式的证明

注意到几何平均数\(\mathbf{G}_n\) 实际上等于 \(\exp \left( \frac{\ln {x_1} + \ln {x_2} + \cdots + \ln {x_n}}{n} \right)\)，因此算术-几何平均不等式等价于：

  -
    \(\ln { \frac{ x_1 + x_2 + \cdots + x_n }{n} } \ge \frac{\ln {x_1} + \ln {x_2} + \cdots + \ln {x_n}}{n}\)。

由于[对数函数是一个](https://zh.wikipedia.org/wiki/对数函数 "wikilink")[凹函数](../Page/凹函数.md "wikilink")，由[琴生不等式可知上式成立](https://zh.wikipedia.org/wiki/琴生不等式 "wikilink")。

### 基于排序不等式的证明

令 \(b_i  = \frac{{a_i }} {{{\mathbf{G}}_n }}(i=1,2,3,...,n)\)，于是有 \(b_1 b_2 \cdots b_n=1\)，再作代换 \(b_1  = \frac{{c_1 }}{{c_2 }},b_2  = \frac{{c_2 }}{{c_3 }},\cdots,b_n  = \frac{{c_n }}{{c_1 }}\)，运用[排序不等式](../Page/排序不等式.md "wikilink")得到：

  -
    \(\frac{{c_1 }}{{c_2 }} + \frac{{c_2 }}{{c_3 }} + \cdots + \frac{{c_n }}{{c_1 }} \geqslant \frac{{c_1 }}{{c_1 }} + \frac{{c_2 }}{{c_2 }} + ... + \frac{{c_n }}{{c_n }} = n\)，

于是得到 \(a_1  + a_2  + \cdots + a_n  \geqslant n{\mathbf{G}}_n\)，即原不等式成立。

此外还有基于[伯努利不等式](../Page/伯努利不等式.md "wikilink")或借助调整法、辅助函数求导和加强命题的证明。

## 推广

算术-几何平均不等式有很多不同形式的推广。

### 加权算术-几何平均不等式

不仅“均匀”的算术平均数和几何平均数之间有不等式，加权的算术平均数和几何平均数之间也有不等式。设 \(x_1, \cdots, x_n\) 和 \(p_1, \cdots, p_n\) 为正实数，并且 \(p_1 + p_2 \cdots + p_n =1\)，那么：

  -
    \(p_1 x_1 +p_2 x_2 \cdots + p_n x_n \ge x^{p_1}_1 x^{p_2}_2 \cdots x^{p_n}_n\)。

加权算术-几何平均不等式可以由琴生不等式得到。

### 矩阵形式

算术-几何平均不等式可以看成是一维[向量](../Page/向量.md "wikilink")的系数的平均数不等式。对于二维的矩阵，一样有类似的不等式： 对于系数都是正实数的矩阵

<center>

\(\begin{bmatrix}
  a_{11}      & \cdots & a_{1k}      \\
  \vdots & \ddots & \vdots \\
  a_{n1}      & \cdots & a_{nk}
\end{bmatrix}\)

</center>

设 \(A_{j} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n a_{ij}\)，\(G_{i}=\sqrt[k]{\prod_{j=1}^k a_{ij} }\)，那么有：

  -
    \(\sqrt[k]{A_1 A_2 \cdots A_k} \leqslant \frac{G_1 + G_2 + \cdots + G_n}{n}\)

也就是说：对 \(k\) 个纵列取算术平均数，它们的几何平均小于等于对 \(n\) 个横行取的 \(n\) 个几何平均数的算术平均。

### 极限形式

也称为**积分形式**：对任意在区间\([0,1]\)上可积的正值函数 \(f\)，都有

<center>

\(\int_{0}^{1} f(x) dx \ge \exp (\int_{0}^{1} \ln f(x) dx )\)

</center>

这实际上是在算术-几何平均值不等式取成 \(\frac{ x_1 + x_2 + \cdots + x_n }{n}  \ge \exp ( \frac{\ln {x_1} + \ln {x_2} + \cdots + \ln {x_n}}{n} )\) 后，将两边的[黎曼和中的](../Page/黎曼积分.md "wikilink") \(n\) 趋于无穷大后得到的形式。

### 算數-幾何-調和平均值不等式

若再規定\(x_1,x_2, \ldots, x_n\)的调和平均数 \(H = \frac{n}{\frac{1}{x_1} + \frac{1}{x_2} + ... + \frac{1}{x_n}}.\)

則有

<center>

\(\mathbf{A}_n \ge \mathbf{G}_n \ge \mathbf{H}_n\)

</center>

且等号依舊成立[当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink") \(x_1 = x_2 = \cdots = x_n\) 。

證明由算數-幾何平均值不等式知

\(\frac{\frac{1}{x_1} + \frac{1}{x_2} + ... + \frac{1}{x_n}}{n} \ge \sqrt[n]{\frac{1}{x_1} \frac{1}{x_2} \cdots \frac{1}{x_n}}=\frac{1}{\sqrt[n]{x_1 x_2 \cdots x_n}}\)

故

\(\sqrt[n]{x_1 x_2 \cdots x_n} \ge \frac{n}{\frac{1}{x_1} + \frac{1}{x_2} + ... + \frac{1}{x_n}}\)

即

<center>

\(\mathbf{G}_n \ge \mathbf{H}_n\)

</center>

且等號成立於

\(\frac{1}{x_1}= \frac{1}{x_2}= \cdots= \frac{1}{x_n}\)

即

\(x_1=x_2=\cdots =x_n\)

## 参见

  - [平均数不等式](../Page/平均数不等式.md "wikilink")
  - [算术平均数](https://zh.wikipedia.org/wiki/算术平均数 "wikilink")
  - [几何平均数](../Page/几何平均数.md "wikilink")
  - [幂平均不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/幂平均不等式 "wikilink")
  - [杨氏不等式](../Page/杨氏不等式.md "wikilink")

## 参考来源

  - 匡继昌，《常用不等式》，山东科技出版社。
  - 李胜宏，《平均不等式与柯西不等式》，华东师大出版社。
  - 莫里斯·克莱因（Morris Kline），张理京 张锦炎 江泽涵 译，《古今数学思想》，上海科学技术出版社。
  - 李兴怀，《学科奥林匹克丛书·高中数学》，广东教育出版社。

[Category:代数不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:代数不等式 "wikilink") [Category:代数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:代数 "wikilink") [Category:平均数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:平均数 "wikilink")

1.  Augustin-Louis Cauchy, [*Cours d'analyse de l'École Royale Polytechnique, premier partie, Analyse algébrique,*](http://visualiseur.bnf.fr/Visualiseur?Destination=Gallica&O=NUMM-29058) Paris, 1821. p457.
2.  George Chrystal, [*Algebra:An Elementary Text-Book, Part II*](http://djm.cc/library/Algebra_Elementary_Text-Book_Part_II_Chrystal_edited02.pdf), Chapter XXIV.p46.
3.  P. H. Diananda , A Simple Proof of the Arithmetic Mean Geometric Mean Inequality ,The American Mathematical Monthly, Vol. 67, No. 10 (Dec., 1960), pp. 1007