> 本文内容由[算术-几何平均数](https://zh.wikipedia.org/wiki/算术-几何平均数)转换而来。


两个正[实数](../Page/实数.md "wikilink")*x*和*y*的**算术-几何平均数**定义如下：

首先计算*x*的*y*[算术平均数](https://zh.wikipedia.org/wiki/算术平均数 "wikilink")，称其为*a*<sub>1</sub>。然后计算*x*的*y*[几何平均数](../Page/几何平均数.md "wikilink")，称其为*g*<sub>1</sub>；这是*xy*的[算术平方根](https://zh.wikipedia.org/wiki/算术平方根 "wikilink")。

\[a_1 = \frac{x+y}{2}\]

\[g_1 = \sqrt{xy}.\]

然后重复这个步骤，这样便得到了两个[数列](../Page/数列.md "wikilink")(*a*<sub>*n*</sub>)和(*g*<sub>*n*</sub>)：

\[a_{n+1} = \frac{a_n + g_n}{2}\]

\[g_{n+1} = \sqrt{a_n g_n}.\]

这两个数列[收敛于相同的数](https://zh.wikipedia.org/wiki/极限 "wikilink")，这个数称为*x*和*y*的**算术-几何平均数**，记为M(*x*, *y*)，或agm(*x*, *y*)。

## 例子

欲计算*a*<sub>0</sub> = 24和*g*<sub>0</sub> = 6的算术-几何平均数，首先算出它们的算术平均数和几何平均数：

\[a_1=\frac{24+6}{2}=15,\]

\[g_1=\sqrt{24 \times 6}=\,\]

然后进行迭代：

\[a_2=\frac{15+12}{2}=13.5,\]

\[g_2=\sqrt{15 \times 12}=\,\] etc.

继续计算，可得出以下的值：

  -
    {| class="wikitable"

|- \! *n* \! *a*<sub>*n*</sub> \! *g*<sub>*n*</sub> |- | 0 | 24 | 6 |- | 1 |  |  |- | 2 |  | ... |- | 3 | ... | ... |- | 4 | ... | ... |}

24和6的算术-几何平均数是两个数列的公共极限，大约为13.45817148173。

## 性质

M(*x*, *y*)是一个介于*x*和*y*的算术平均数和几何平均数之间的数。

如果*r* \> 0，则M(*rx*, *ry*) = *r* M(*x*, *y*)。

M(*x*,*y*)还可以写为如下形式：

\[\Mu(x,y) = \frac{\pi}{4} \cdot \frac{x + y}{K \left( \frac{x - y}{x + y} \right) }\]

其中*K*(*x*)是第一类完全[椭圆积分](../Page/椭圆积分.md "wikilink")。

1和[\(\sqrt{2}\)的算术](../Page/2的算術平方根.md "wikilink")-几何平均数的倒数，称为[高斯常数](https://zh.wikipedia.org/wiki/高斯常数 "wikilink")。

  -
    \(\frac{1}{\Mu(1, \sqrt{2})} = G = 0.8346268\dots\)

## 存在性的证明

由算术几何不等式可得

\[g_n \leqslant a_n\]

因此

\[g_{n + 1} = \sqrt{g_n \cdot a_n} \geqslant \sqrt{g_n \cdot g_n} = g_n\]

这意味着 \(\{g_n\}\) 是不降序列。同时，因为两个数的几何平均数是总是介于两个数之间，又可以得到该序列是有上界的（\(x,y\) 中的较大者）。根据[单调收敛定理](../Page/单调收敛定理.md "wikilink")，存在 \(g\) 使得:

\[\lim_{n\to \infty}g_n = g\]

然而，我们又有:

\[a_n = \frac{g_{n + 1}^2}{g_n}\]

从而:

\[\lim_{n\to \infty}a_n = \lim_{n\to \infty}\frac{g_{n + 1}^2}{g_{n}} = \frac{g^2}{g} = g\]

证毕。

## 关于积分表达式的证明

该证明由高斯首次提出\[1\]。 令

\[I(x,y) = \int_0^{\pi/2}\frac{d\theta}{\sqrt{x^2\cos^2\theta+y^2\sin^2\theta}},\]

将积分变量替换为 \(\theta'\), 其中

\[\sin\theta = \frac{2x\sin\theta'}{(x+y)+(x-y)\sin^2\theta'},\]

于是可得

\[\begin{align}
I(x,y) &= \int_0^{\pi/2}\frac{d\theta'}{\sqrt{\bigl(\frac12(x+y)\bigr)^2\cos^2\theta'+\bigl(\sqrt{xy}\bigr)^2\sin^2\theta'}}\\
       &= I\bigl(\tfrac12(x+y),\sqrt{xy}\bigr).
\end{align}\]

因此，我们有

\[\begin{align}
I(x,y) &= I(a_1, g_1) = I(a_2, g_2) = \cdots\\
  &= I\bigl(M(x,y),M(x,y)\bigr) = \pi/\bigr(2M(x,y)\bigl).
\end{align}\] 最后一个等式可由 \(I(z,z) = \pi/(2z)\) 推出。

于是我们便可得到算术几何平均数的积分表达式：

\[M(x,y) = \pi/\bigl(2 I(x,y) \bigr).\]

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - [Jonathan Borwein](https://zh.wikipedia.org/wiki/Jonathan_Borwein "wikilink"), [Peter Borwein](https://zh.wikipedia.org/wiki/Peter_Borwein "wikilink"), *Pi and the AGM. A study in analytic number theory and computational complexity.* Reprint of the 1987 original. Canadian Mathematical Society Series of Monographs and Advanced Texts, 4. A Wiley-Interscience Publication. John Wiley & Sons, Inc., New York, 1998. xvi+414 pp. ISBN 0-471-31515-X

  -
## 参见

  - [算术平均数](https://zh.wikipedia.org/wiki/算术平均数 "wikilink")
  - [几何平均数](../Page/几何平均数.md "wikilink")

{{-}}

[Category:平均数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:平均数 "wikilink") [Category:特殊函数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:特殊函数 "wikilink") [Category:椭圆函数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:椭圆函数 "wikilink")

1.   first published in *[L'Enseignement Mathématique](https://zh.wikipedia.org/wiki/L'Enseignement_Mathématique "wikilink")*, t. 30 (1984), p. 275-330