> 本文内容由[舒尔不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/舒尔不等式)转换而来。


**舒尔不等式**说明，对于所有的非负实数*x*、*y*、*z*和正数*t*，都有：

\[x^t (x-y)(x-z) + y^t (y-z)(y-x) + z^t (z-x)(z-y) \ge 0\]

当且仅当*x = y = z*，或其中两个数相等而另外一个为零时，等号“=”成立。当*t*是正的偶数时，不等式对所有的实数*x*、*y*和*z*都成立。

## 证明

由于不等式是对称的，我们不妨设\(x \geq y \geq z\)。对*t*分类讨论: \(t \geq 0\)时,

\[(x-y)[x^t(x-z)-y^t(y-z)]+z^t(x-z)(y-z) \geq 0\,\]

显然成立，这是因为左边的每一项都是非负的。同理，\(t < 0\)时,

\[(y-z)[z^t(x-z)-y^t(x-y)]+x^t(x-y)(x-z) \geq 0\,\] 证毕。

## 推广

舒尔不等式有一个推广：

假设*a、b、c*是正的实数。如果*（a，b，c）*和*（x，y，z）*是[顺序的](https://zh.wikipedia.org/wiki/顺序 "wikilink")，则以下的不等式成立：

\[a (x-y)(x-z) + b (y-z)(y-x) + c (z-x)(z-y) \ge 0.\]

2007年，罗马尼亚数学家Valentin Vornicu证明了一个更一般的形式：

考虑\(a,b,c,x,y,z \in \mathbb{R}\)，其中\(a \geq b \geq c\)，而且要么\(x \geq y \geq z\)，要么\(z \geq y \geq x\)。设\(k \in \mathbb{Z}^{+}\)，并设\(f:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}_{0}^{+}\)或者是[凸函数](../Page/凸函数.md "wikilink")，或者是[单调函数](../Page/单调函数.md "wikilink")。那么：

  -
    \({f(x)(a-b)^k(a-c)^k+f(y)(b-a)^k(b-c)^k+f(z)(c-a)^k(c-b)^k \geq 0}.\,\)

当*x* = *a*、*y* = *b*、*z* = *c*、*k* = 1、ƒ(*m*) = *m*<sup>*r*</sup>时，即化为舒尔不等式。\[1\]

## 参考文献

[Category:代数不等式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:代数不等式 "wikilink")

1.  Vornicu, Valentin; *Olimpiada de Matematica... de la provocare la experienta*; GIL Publishing House; Zalau, Romania.