> 本文内容由[角平分线长公式](https://zh.wikipedia.org/wiki/角平分线长公式)转换而来。


在[數學中](https://zh.wikipedia.org/wiki/數學 "wikilink")，**角平分線長公式**是已知[三角形](../Page/三角形.md "wikilink")三條邊的[長度時計算內](https://zh.wikipedia.org/wiki/長度 "wikilink")[角平分線長度的公式](https://zh.wikipedia.org/wiki/角平分線 "wikilink")。在三角形\(\triangle{ABC}\)中, 若將\(\angle A\)的角平分線記為\(t_a\), 且將a分為\(a_1\)、\(a_2\), \(\angle B\)的角平分線記為\(t_b\), 且將b分為\(b_1\)、\(b_2\), \(\angle C\)的角平分線記為\(t_c\), 且將c分為\(c_1\)、\(c_2\), 那麼它們長度可用如下公式計算：

公式1：

\[t_a=\]\(\frac{2}{b+c}\sqrt{bcs(s-a)}\),

\[t_b=\]\(\frac{2}{c+a}\sqrt{cas(s-b)}\),

\[t_c=\]\(\frac{2}{a+b}\sqrt{abs(s-c)}\), 其中的\(s\)是半周长。

公式2：

\[t_a=\]\(\sqrt{bc-a_1a_2}\)

\[t_b=\]\(\sqrt{ac-b_1b_2}\)

\[t_c=\]\(\sqrt{ab-c_1c_2}\)

## 推導

[Angle_bisector.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Angle_bisector.JPG "fig:Angle_bisector.JPG") 如右圖，設\(BE\)為\(\angle ABC\)中\(\angle B\)的平分線，交邊\(AC\)于E，則\(\angle ABE=\angle EBC\)，BE=\(BE=t_b\)。下面證明角平分線長

\[t_b=\]\(\frac{2}{c+a}\sqrt{cas(s-b)}\)。

首先，\(\angle AEB+\angle CEB=180\)°(互為[鄰補角](https://zh.wikipedia.org/wiki/補角 "wikilink"))，因此有 \(\sin \angle AEB=\sin\angle CEB\)。

根據[正弦定理](../Page/正弦定理.md "wikilink")，在\(\bigtriangleup{ABE}\)中，\(\frac{\sin \angle ABE}{x}=\frac{\sin \angle AEB}{c}\)，即\(\frac{\sin \angle ABE}{\sin \angle AEB}=\frac{x}{c}\)。同樣地，在\(\bigtriangleup BCE\)中，\(\frac{\sin \angle CBE}{y}=\frac{\sin \angle CEB}{a}\)，也就是\(\frac{\sin \angle CBE}{\sin \angle CEB}=\frac{y}{a}\)。 另一方面，\(\sin \angle ABE= \sin \angle CBE\)，並且\(\sin \angle AEB=\sin\angle CEB\)，因此得到\(\frac{x}{c}=\frac{y}{a}\)。 注意到\(x+y=b\)，代入上式，消去\(x\)之後就可得到\(y=\frac{ab}{c+a}\)。

接下來，在\(\bigtriangleup{BCE}\)中，根據[餘弦定理](../Page/餘弦定理.md "wikilink")，有：

\[t_b^2=a^2+y^2-2ay\cos \angle BCA\] ....(1)

  -
    然而\(\cos \angle BCA = \frac{a^2+b^2-c^2}{2ab}\) ，把\(\cos \angle BCA\)以及\(y\)的表達式代入(1)式中，得到
    \(t_b^2=a^2+(\frac{ab}{c+a})^2-2a(\frac{ab}{c+a})(\frac{a^2+b^2-c^2}{2ab})\)

化簡之後就可以得到角平分線長公式：

\[t_b^2=\frac{ca}{(c+a)^2}(c^2+2ca+a^2-b^2)=\frac{ca}{(c+a)^2}(c+a+b)(c+a-b)\]

  -
    設s為半周長, 即\(s=\frac{a+b+c}{2}\)，則可以將公式寫成
    \(t_b^2=\frac{ca}{(c+a)^2}(2s)(2s-2b)\)
    \(t_b=\frac{2}{c+a}\sqrt{cas(s-b)}\)

同理,可證得其他兩式。

## 參見

  - [三角形](../Page/三角形.md "wikilink")
  - [角平分線](https://zh.wikipedia.org/wiki/角平分線 "wikilink")
  - [正弦定理](../Page/正弦定理.md "wikilink")
  - [餘弦定理](../Page/餘弦定理.md "wikilink")
  - [中線長公式](https://zh.wikipedia.org/wiki/中線長公式 "wikilink")
  - [角平分線定理](../Page/角平分線定理.md "wikilink")

[Category:三角学](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:三角学 "wikilink") [Category:三角形几何](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:三角形几何 "wikilink") [Category:几何定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:几何定理 "wikilink") [Category:数学公式](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:数学公式 "wikilink")