[量子力学中](../Page/量子力学.md "wikilink")，**费曼–海尔曼定理**描述的是一个体系的能量对某个参量的导数与[哈密顿量算符对同一参量的导数的期望值之间的关系](https://zh.wikipedia.org/wiki/哈密顿量 "wikilink")。根据这一定理，通过求解[薛定谔方程得到电子密度的空间分布后](../Page/薛定谔方程.md "wikilink")，体系中的所有力都能通过经典[静电学求出](https://zh.wikipedia.org/wiki/静电学 "wikilink")。

该理论分别被不同的物理学家独立地证明过，包括[Paul
Güttinger](https://zh.wikipedia.org/wiki/Paul_Güttinger "wikilink")（1932）\[1\]、[泡利](../Page/沃尔夫冈·泡利.md "wikilink")（1933）\[2\]、[海尔曼](https://zh.wikipedia.org/wiki/Hans_Hellmann "wikilink")
（1937）\[3\]以及[费曼](../Page/理查德·費曼.md "wikilink")（1939）。\[4\]

该定理的表达式如下：

<center>

\(\frac{{\rm d} E}{{\rm d} {\lambda}}=\int{\psi^{*}(\lambda)\frac{{\rm d}{\hat{H}_{\lambda}}}{{\rm d}{\lambda}}\psi(\lambda)\ {\rm d}\tau},\)

</center>

式中

  - \(\hat{H}_{\lambda}\) 表示依赖于连续变化的参变量\(\lambda\)的哈密顿量；
  - \(\psi(\lambda)\,\) 是该哈密顿量的本征函数，通过哈密顿量间接依赖于\(\lambda\)；
  - \(E\,\) 为能量，即哈密顿量的本征值；
  - \({\rm d}\tau\)为积分微元。上述积分在全空间进行。

## 随时间变化的波函数的费曼–海尔曼定理

因为一个一般的随时间变化的波函数满足[含时薛定谔方程](https://zh.wikipedia.org/wiki/含时薛定谔方程 "wikilink")，所以费曼–海尔曼定理**不再**适用。

但是，该波函数满足以下关系：

\[\bigg\langle\Psi_\lambda(t)\bigg|\frac{\partial H_\lambda}{\partial\lambda}\bigg|\Psi_\lambda(t)\bigg\rangle = i \hbar \frac{\partial}{\partial t}\bigg\langle\Psi_\lambda(t)\bigg|\frac{\partial \Psi_\lambda(t)}{\partial \lambda}\bigg\rangle\]
其中ψ满足：

\[i\hbar\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial t}=H_\lambda\Psi_\lambda(t)\]

### 证明

以下证明只依赖于薛定谔方程，以及对于λ和t求偏导时，可以互换顺序的假设。

\[\begin{align}
\bigg\langle\Psi_\lambda(t)\bigg|\frac{\partial H_\lambda}{\partial\lambda}\bigg|\Psi_\lambda(t)\bigg\rangle &=
\frac{\partial}{\partial\lambda}\langle\Psi_\lambda(t)|H_\lambda|\Psi_\lambda(t)\rangle
- \bigg\langle\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial\lambda}\bigg|H_\lambda\bigg|\Psi_\lambda(t)\bigg\rangle
- \bigg\langle\Psi_\lambda(t)\bigg|H_\lambda\bigg|\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial\lambda}\bigg\rangle \\
&= i\hbar \frac{\partial}{\partial\lambda}\bigg\langle\Psi_\lambda(t)\bigg|\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial t}\bigg\rangle
 - i\hbar\bigg\langle\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial\lambda}\bigg|\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial t}\bigg\rangle
+  i\hbar\bigg\langle\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial t}\bigg|\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial\lambda}\bigg\rangle \\
&= i\hbar \bigg\langle\Psi_\lambda(t)\bigg| \frac{\partial^2\Psi_\lambda(t)}{\partial\lambda \partial t}\bigg\rangle
+  i\hbar\bigg\langle\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial t}\bigg|\frac{\partial\Psi_\lambda(t)}{\partial\lambda}\bigg\rangle \\
&= i \hbar \frac{\partial}{\partial t}\bigg\langle\Psi_\lambda(t)\bigg|\frac{\partial \Psi_\lambda(t)}{\partial \lambda}\bigg\rangle
\end{align}\]

## 参考

[Category:量子力学](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:量子力学 "wikilink")
[Category:物理定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:物理定理 "wikilink")

1.
2.
3.
4.