> 本文内容由[逆小波轉換](https://zh.wikipedia.org/wiki/逆小波轉換)转换而来。


**逆小波轉換**(inverse wavelet transform)為[小波轉換的反函數](../Page/小波分析.md "wikilink")，小波轉換大致分為三類

1.  [連續小波轉換](../Page/連續小波轉換.md "wikilink")
2.  離散變數連續小波轉換
3.  [離散小波轉換](https://zh.wikipedia.org/wiki/離散小波變換 "wikilink")

分別介紹此三種的反函數

## 連續小波轉換反函數

已知

\(X_w(a,b)=\frac{1}{\sqrt{|(b)|}} \int_{-\infty}^{\infty} x(t)\psi(\frac{t-a}{b})\, dt\)

則逆轉換為

\(x(t)=\frac{1} C_{\psi}\int_{0}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{b^{5/2}}X_w(a,b) \psi(\frac{t-a}{b})\, dadb\)

其中

\(C_{\psi}=\int_{0}^{\infty}\frac{|\boldsymbol\psi(f)|^2}{|f|} df<\infty\)

證明:

由於\(X_w(a,b)=x(t)*\frac{1}\sqrt[]{b}\psi(\frac{-t}{b})\)

假設\(y(t)=\frac{1} C_{\psi}\int_{0}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{b^{5/2}}X_w(a,b) \psi(\frac{t-a}{b})\, dadb\)

則\(y(t)=\frac{1} C_{\psi}\int_{0}^{\infty}x(t)*\psi(\frac{-t}{b})*\psi(\frac{t}{b})\frac{db}{b^3}\)

經過傅立葉轉換，原本的[摺積性質變為相乘](../Page/卷积.md "wikilink")

\(Y(f)=\frac{1} C_{\psi}\int_{0}^{\infty}X(f)\boldsymbol\psi(-bf)\boldsymbol\psi(bf)\frac{db}{b}\)

如果母小波為實函數，則其傅立葉轉換有以下性質

\(\boldsymbol\psi(-f)=\boldsymbol\psi^*(f),\boldsymbol\psi(-bf)\boldsymbol\psi(bf)=\boldsymbol\psi^*(f)\boldsymbol\psi(bf)=|\boldsymbol\psi(bf)|^2\)

\(Y(f)=X(f)\frac{1} C_{\psi}\int_{0}^{\infty}|\boldsymbol\psi(bf)|^2\frac{db}{b}\)

\(=X(f)\frac{1} C_{\psi}\int_{0}^{\infty}|\boldsymbol\psi(f_1)|^2\frac{df_1}{bf}\)(使用變數代換\(f_1=bf\))

\(=X(f)\frac{1} C_{\psi}\int_{0}^{\infty}|\boldsymbol\psi(f_1)|^2\frac{df_1}{bf_1}\)

\(=X(f)\)

得證\(y(t)=x(t)\)

## 離散變數連續小波轉換反函數

\(x(t)=\sum_{m=-\infty}^{\infty} \sum_{n=-\infty}^{\infty} 2^{m/2} \psi_1(2^m-n) X_w(n,m)\)

\(\psi_1(t)\)為\(\psi(t)\)的雙效函數(dual function)，滿足以下[正交](../Page/正交.md "wikilink")(orthogonal)特性

\(\sum_{m=-\infty}^{\infty} \sum_{n=-\infty}^{\infty} 2^m \psi_1(2^m-n)\psi(2^m t_1-n) = \delta(t-t_1)\)

或是

\(\int_{-\infty}^{\infty} 2^m \psi_1(2^{m_1}t-n_1)\psi(2^mt-n)\,dt = \delta(m-m_1)\delta(n-n_1)\)

通常會設計成\(\psi_1(t)=\psi(t)\)

因此離散變數連續小波轉換能進行逆轉換的條件為:

\(\int_{-\infty}^{\infty} 2^m \psi(2^{m_1}t-n_1)\psi(2^mt-n)\,dt = \delta(m-m_1)\delta(n-n_1)\)

## 離散小波轉換反函數

在這裡解釋的是如何重建(reconstruction)一個經過離散小波轉換的函數

以進行一階離散小波轉換，升降頻倍率為2為例，可以得到右圖的架構 [DWT.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DWT.png "fig:DWT.png")

\(g_1[n],h_1[n]\)需要滿足一些條件才能使\(x[n]=x_0[n]\)

將此流程進行[Z轉換及化簡可得到](https://zh.wikipedia.org/wiki/Z轉換 "wikilink"):

\(X_0(z)=\frac{1}{2}[G(z)G_1(z)+H(z)H_1(z)]X(z)+\frac{1}{2}[G(-z)G_1(z)+H(-z)H_1(z)]X(-z)\)

因此為了得到\(X_0(z)=X(z)\)，須滿足以下二條件

1.  \(G(z)G_1(z)+H(z)H_1(z)=2\)
2.  \(G(-z)G_1(z)+H(-z)H_1(z)=0\)

可轉換為 \(\begin{bmatrix}G(z) & H(z)  \\G(-z) & H(-z) \end{bmatrix}\begin{bmatrix}G_1(z)\\H_1(z) \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}2\\0 \end{bmatrix}\)

化簡得到\(\begin{bmatrix}G_1(z)\\H_1(z) \end{bmatrix}=\frac{2}{det(H_m(z))}\begin{bmatrix}H(-z)\\-G(-z) \end{bmatrix}\) 其中\(det(H_m(z))=G(z)H(-z)-H(z)G(-z)\)

要滿足上式須滿足以下四個條件，此四條件及上式的關係為若且唯若

1.  \(\sum_{p}g[p]g_1[2n-p]=\delta[n]\)
2.  \(\sum_{p}h[p]h_1[2n-p]=\delta[n]\)
3.  \(\sum_{p}g[p]h_1[2n-p]=0\)
4.  \(\sum_{p}g_1[p]h[2n-p]=0\)

證明於參考條目中 因此只要\(g_1[n],h_1[n]\)符合上述條件就能將經過離散小波轉換的\(x_{1,L}[n],x_{1,H}[n]\)重建為x\[n\]

## 相關條目

  - [數值分析](https://zh.wikipedia.org/wiki/數值分析 "wikilink")
  - [訊號處理](https://zh.wikipedia.org/wiki/訊號處理 "wikilink")

## 參考

1.  [Jian-Jiun Ding (2014) Time-Frequency Analysis and Wavelet Transform](http://djj.ee.ntu.edu.tw/TFW.htm)

[Category:小波分析](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:小波分析 "wikilink")