> 本文内容由[链式法则](https://zh.wikipedia.org/wiki/链式法则)转换而来。


**鏈鎖律、链式法则**或**鏈鎖定則**（英语：****），是求[复合函数](../Page/复合函数.md "wikilink")[导数](../Page/导数.md "wikilink")的一个法则。设\(f\)和\(g\)为两个关于\(x\)可导函数，则复合函数\((f \circ g)(x)\)的导数\((f \circ g)'(x)\)为：

\[(f \circ g)'(x) = f'(g(x)) g'(x).\]

## 例子

求函数 \(f(x) = (x^2 + 1)^3\)的导数。

  -
    设 \(g(x) = x^2 + 1\)
    \(h(g) = g^3 \to h(g(x)) = g(x)^3.\)
    \(f(x) = h(g(x))\)
    \(f'(x)=h'(g(x))g'(x)=3(g(x))^2(2x)=3(x^2+1)^2(2x)=6x(x^2+1)^2.\)

求函数 \(\arctan\,\sin\, x\)的导数。

\[\frac{d}{dx}\arctan\,x\,=\,\frac{1}{1+x^2}\]

\[\frac{d}{dx}\arctan\,f(x)\,=\,\frac{f'(x)}{1+f^2(x)}\]

\[\frac{d}{dx}\arctan\,\sin\,x\,=\,\frac{\cos\,x}{1+\sin^2\,x}\]

## 证明

设*f*和*g*为函数，*x*为常数，使得*f*在*g(x)*可导，且*g*在*x*可导。根据可导的定义，

\[g(x+\delta)-g(x)= \delta g'(x) + \epsilon(\delta)\delta \,\]，其中当\(\delta\to 0\)时，\(\epsilon(\delta) \to 0 \,\)。

同理，

\[f(g(x)+\alpha) - f(g(x)) = \alpha f'(g(x)) + \eta(\alpha)\alpha \,\]，其中当\(\alpha\to 0. \,\)时，\(\eta(\alpha) \to 0 \,\)。

现在

  -
    {|

|- |\(f(g(x+\delta))-f(g(x))\,\) |\(= f(g(x) + \delta g'(x)+\epsilon(\delta)\delta) - f(g(x)) \,\) |- | |\(= \alpha_\delta f'(g(x)) + \eta(\alpha_\delta)\alpha_\delta \,\) |}

其中\(\alpha_\delta = \delta g'(x) + \epsilon(\delta)\delta \,\). 注意到当\(\delta\to 0\)时，\(\frac{\alpha_\delta}{\delta}\to g'(x)\)及\(\alpha_\delta \to 0\)，因此 \(\eta(\alpha_\delta)\to 0\)。因此

\[\frac{f(g(x+\delta))-f(g(x))}{\delta} \to g'(x)f'(g(x)).\]

## 多元复合函数求导法则

考虑函数*z* = *f*(*x*, *y*)，其中*x* = *g*(*t*)，*y* = *h*(*t*)，*g*(*t*)和*h*(*t*)是可微函数，那么：

\[{\ dz \over dt}={\partial z \over \partial x}{dx \over dt}+{\partial z \over \partial y}{dy \over dt}.\]

假设*z* = *f*(*u*, *v*)的每一个自变量都是二元函数，也就是说，*u* = *h*(*x*, *y*)，*v* = *g*(*x*, *y*)，且这些函数都是可微的。那么，*z*的偏导数为：

\[{\partial z \over \partial x}={\partial z \over \partial u}{\partial u \over \partial x}+{\partial z \over \partial v}{\partial v \over \partial x}\]

\[{\partial z \over \partial y}={\partial z \over \partial u}{\partial u \over \partial y}+{\partial z \over \partial v}{\partial v \over \partial y}.\]

如果我们考虑

\[\vec r = (u,v)\] 为一个向量函数，我们可以用向量的表示法把以上的公式写成f的[梯度](../Page/梯度.md "wikilink")与\(\vec r\)的偏导数的[数量积](https://zh.wikipedia.org/wiki/数量积 "wikilink")：

\[\frac{\partial f}{\partial x}=\vec \nabla f \cdot \frac{\partial \vec r}{\partial x}.\]

更一般地，对于从向量到向量的函数，求导法则为：

\[\frac{\partial(z_1,\ldots,z_m)}{\partial(x_1,\ldots,x_p)} = \frac{\partial(z_1,\ldots,z_m)}{\partial(y_1,\ldots,y_n)} \frac{\partial(y_1,\ldots,y_n)}{\partial(x_1,\ldots,x_p)}.\]

## 高阶导数

复合函数的最初几个高阶导数为：

\[\frac{d (f \circ g) }{dx} = \frac{df}{dg}\frac{dg}{dx}\]

\[\frac{d^2 (f \circ g) }{d x^2}
  = \frac{d^2 f}{d g^2}\left(\frac{dg}{dx}\right)^2
    + \frac{df}{dg}\frac{d^2 g}{dx^2}\]

\[\frac{d^3 (f \circ g) }{d x^3}
  = \frac{d^3 f}{d g^3} \left(\frac{dg}{dx}\right)^3
    + 3 \frac{d^2 f}{d g^2} \frac{dg}{dx} \frac{d^2 g}{d x^2}
    + \frac{df}{dg} \frac{d^3 g}{d x^3}\]

\[\frac{d^4 (f \circ g) }{d x^4}
  =\frac{d^4 f}{dg^4} \left(\frac{dg}{dx}\right)^4
    + 6 \frac{d^3 f}{d g^3} \left(\frac{dg}{dx}\right)^2 \frac{d^2 g}{d x^2}
    + \frac{d^2 f}{d g^2} \left\{ 4 \frac{dg}{dx} \frac{d^3 g}{dx^3} + 3\left(\frac{d^2 g}{dx^2}\right)^2\right\}

    + \frac{df}{dg}\frac{d^4 g}{dx^4}.\]

## 参见

  - [乘积法则](../Page/乘积法则.md "wikilink")
  - [除法定则](../Page/除法定则.md "wikilink")

[Category:求导法则](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:求导法则 "wikilink") [Category:微積分定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:微積分定理 "wikilink")