> 本文内容由[阿贝尔定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/阿贝尔定理)转换而来。


**阿貝爾定理**是[冪級數的一個重要結果](https://zh.wikipedia.org/wiki/冪級數 "wikilink")。

## 定理

設\(f(z)= \sum_{n \geq 0} a_n z^n\)為一冪級數，其[收斂半徑為](https://zh.wikipedia.org/wiki/收斂半徑 "wikilink")*R*。若对收敛圆（模长为 *R* 的复数的集合）上的某个复数\(z_0\)，[级数](../Page/级数.md "wikilink")\(\sum_{n\geq 0} a_n z_0^n\)收斂，則有: \(\lim_{t\to 1^-} f(t z_0) =  \sum_{n \geq 0} a_n z_0^n\)。

若\(\sum_{n \geq 0} a_n R^n\)[收斂](https://zh.wikipedia.org/wiki/收斂 "wikilink")，則結果顯然成立，無須引用這定理。

## 证明

设级数\(\sum_{n\geq 0} a_n z_0^n\)收斂，下面证明：

\[\lim_{t\to 1^-} f(t z_0) = \lim_{t\to 1^-} \sum_{n \geq 0} a_n t^n z_0^n = \sum_{n \geq 0} a_n z_0^n\]

令\(b_n = a_n z_0^n\)，则幂级数\(\sum_{n\geq 0} b_n z^n\) 的收敛半径为1，并且只需证明

\[\lim_{t\to 1^-} \sum_{n \geq 0} b_n t^n  = \sum_{n \geq 0} b_n\]

令\(b_0^{\prime} = b_0 - \sum_{n \geq 0} b_n\)，则可化归到\(\sum_{n\geq 0} b_n =0\)，于是以下只需要考虑\(\sum_{n\geq 0} b_n =0\) 的情况。

设\(S_n = \sum_{k = 0}^n b_n\)，那么\(\lim_{n\to +\infty} S_n = 0\)。由幂级数性质可知\(\sum_{n\geq 0} S_n z^n\) 的收敛半径也是1。于是

  -
    \(.\ \ \lim_{N\to +\infty} \sum_{n = 0}^N b_n t^n = \lim_{N\to +\infty} \sum_{n = 0}^N (S_n - S_{n-1}) t^n\)
    \(= \lim_{N\to +\infty} \left(\sum_{n = 0}^{N-1} S_n (t^n - t^{n+1}) + S_N t^N \right)\)
    \(= (1 - t) \sum_{n = 0}^{\infty} S_n t^n\)（因为\(\lim_{n\to +\infty} S_n t^n= 0\)）

对于任意的\(\epsilon >0\)，固定\(N_0\) 使得

  -
    \(\forall m > N_0\)，\(|s_m|< \frac{\epsilon}{2}\)

再固定\(\delta\)使得

  -
    \(\forall 0 \le t \le \delta\)，\(|1 - t| \sum_{n = 0}^{N_0} S_n \le \frac{\epsilon}{2}\)

于是对\(\forall 0 \le t \le \delta\)，

  -
    \(.\ \ | \lim_{N\to +\infty} \sum_{n = 0}^N b_n t^n | \le |(1 - t) \sum_{n = 0}^{N_0} S_n t^n | + |(1 - t) \sum_{n = N_0 + 1}^{\infty} S_n t^n |\)
    \(\le \frac{\epsilon}{2} + |1 - t| \frac{\epsilon}{2} \sum_{n = N_0 + 1}^{\infty} |t|^n \le \frac{\epsilon}{2} + \frac{\epsilon}{2} \frac{|1 - t|}{1 - |t|}\)
    \(\displaystyle = \epsilon\)

这就证明了

\[\lim_{t\to 1^-} \sum_{n \geq 0} b_n t^n  = 0 = \sum_{n \geq 0} b_n\] 于是阿贝尔定理得证。

从证明中可以看出，对于一个固定的正数\(\alpha\)，设区域：

  -
    \(D_{\alpha} = \left\{ |t| \le 1 \left| \right| \frac{|1 - t|}{1 - |t|} \le \alpha \right\}\)

那么只要\(t\) 在\(D_{\alpha}\)趋近于1，就有阿贝尔定理成立。

## 例子和应用

阿贝尔定理的一个有用应用是计算已知收敛级数。方法是通过在级数每项后加上\(x^n\)项，将问题转换为幂级数求和，最后再计算 *x* 趋于 1 时幂级数的极限。由阿贝尔定理可知，这个极限就是原级数的和。

1.  为计算收敛级数\(\sum_{n \geq 1} \frac{(-1)^{n+1}}{n}\)，設\(f(x)= \sum_{n \geq 1} \frac{(-1)^{n+1} x^n}{n} = \log (1+x)\)。于是有\(\sum_{n \geq 1} \frac{(-1)^{n+1}}{n} = \lim_{x \to 1^-} f(x) = \log 2\)
2.  为计算收敛级数\(\sum_{n \geq 0} \frac{(-1)^n}{2n+1}\)，設\(g(x)= \sum_{n \geq 0} \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{2n+1} = \arctan (x)\)。因此有\(\lim_{x \to 1^-} g(x) = \arctan (1) = \frac{\pi}{4} = \sum_{n \geq 0} \frac{(-1)^n}{2n+1}\)

## 参考来源

  -
  -
[Category:数学定理](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:数学定理 "wikilink")

[Category:实分析](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:实分析 "wikilink") [Category:级数](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:级数 "wikilink") [Category:尼尔斯·阿贝尔](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:尼尔斯·阿贝尔 "wikilink")