> 本文内容由[降次积分法](https://zh.wikipedia.org/wiki/降次积分法)转换而来。


**降次积分法**是求高次函数[积分](../Page/积分.md "wikilink")的一种技巧。先用[换元积分法](../Page/换元积分法.md "wikilink")、[三角换元法](../Page/三角换元法.md "wikilink")、[分部积分法](https://zh.wikipedia.org/wiki/分部积分法 "wikilink")、[部分分式法等方法求出降次公式](https://zh.wikipedia.org/wiki/部分分式法 "wikilink")，将原函数（如I<sub>n</sub>）用低次的函数形式（如I<sub>n-2</sub>）表示。然后将n代成想求的数，逐步降次，直至降至0或1为止，借助[积分表](../Page/积分表.md "wikilink")得出结果。

## 例子

如在求\(\int \cos^5 (x) \, dx\!\)时，需要先求得\(\int \cos^n (x) \, dx\!\)的降次公式，过程如下：

\[I_n \, = \int \cos^n (x) \, dx\!\]

\[= \int \cos^ {n-1} (x) \cos (x) \, dx\!\]

\[= \int \cos^{n-1} (x) \, d(\sin (x)) \!\]

\[= \cos^{n-1} (x) \sin (x) - \int \sin (x) \, d(cos^{n-1} (x))\!\]

\[= \cos^{n-1} (x) \sin (x) + (n-1)\int \sin (x) \cos^{n-2} (x)\sin(x)\, dx\!\]

\[= \cos^{n-1} (x) \sin (x) + (n-1)\int \cos^{n-2} (x)\sin^2 (x)\, dx\!\]

\[= \cos^{n-1} (x) \sin (x) + (n-1)\int \cos^{n-2} (x)(1-\cos^2 (x))\, dx\!\]

\[= \cos^{n-1} (x) \sin (x) + (n-1)\int \cos^{n-2} (x)\, dx - (n-1)\int \cos^n (x)\, dx\!\]

\[= \cos^{n-1} (x) \sin (x) + (n-1) I_{n-2} - (n-1) I_n\,\]

\[I_n  + (n-1) I_n = \cos^{n-1} (x) \sin (x) + (n-1) I_{n-2} \,\]

\[n I_n = \cos^{n-1} (x) \sin (x) + (n-1) I_{n-2}\,\]

\[I_n = \frac{1}{n}\cos^{n-1} (x) \sin (x) + \frac{n-1}{n} I_{n-2} \,\]

-----

因此\(\int \cos^n (x) \, dx\!\)可表示为：

\[\int \cos^n (x) \, dx = \frac{1}{n}\cos^{n-1} (x) \sin (x) + \frac{n-1}{n} \int \cos^{n-2} (x) \, dx\!\]

将n=5代入，可得：

\[n=5\,\]：\(I_5 = \tfrac{1}{5} \cos^4 (x) \sin (x) + \tfrac{4}{5} I_3\,\)

\[n=3\,\]：\(I_3 = \tfrac{1}{3} \cos^2 (x) \sin (x) + \tfrac{2}{3} I_1\,\)

\[\because I_1 = \int \cos (x) \, dx = \sin (x) + C_1\,\]

\[\therefore I_3 = \tfrac{1}{3} \cos^2 (x) \sin (x) + \tfrac{2}{3}\sin(x) + C_2\,\]，\(C_2 = \tfrac{2}{3} C_1\,\)

\[I_5 = \frac{1}{5} \cos^4 (x) \sin (x) + \frac{4}{5}\left[\frac{1}{3} \cos^2 (x) \sin (x) + \frac{2}{3} \sin (x)\right] + C\,\]，C为常数

## 常见降次公式

除了上述的\(\int \cos^n (x) \, dx\!\)外，常见的降次公式还有：

\[\int \sin^n (x) \, dx = - \frac{1}{n} \sin^{n-1} (x) \cos (x) + \frac{n-1}{n} \int \sin^{n-2} (x) \, dx\!\]

\[\int \tan^n (x) \, dx = \frac{1}{n-1} \tan^{n-1} (x) - \int \tan^{n-2} (x) \, dx\!\]

\[\int (\ln (x) )^n \, dx = x (\ln (x))^n - n \int (\ln (x))^{n-1} \, dx\!\]

[Category:积分学](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:积分学 "wikilink")