> 本文内容由[除法定则](https://zh.wikipedia.org/wiki/除法定则)转换而来。


**除法定则**或**商定則**是数学中关于两个函数的商的[导数](../Page/导数.md "wikilink")的一个计算定则。

若已知两个[可導函数g](../Page/导数.md "wikilink"),h及其导数g',h'，且h(x)≠0，则它们的商

\[f(x) = \frac{g(x)}{h(x)}\]

的导数为：

\[f'(x) = \frac{g'(x)h(x) - g(x)h'(x)}{[h(x)]^2}\]

## 例子

\[\frac{4x-2}{x^2+1}\]的导数为：

  -
    {|

|- |\(\frac{d}{dx}\left(\frac{4x-2}{x^2+1}\right)\) |\(=\frac{(x^2+1)(4) - (4x-2)(2x)}{(x^2+1)^2}\) |- | |\(=\frac{(4x^2+4)-(8x^2-4x)}{(x^2+1)^2}\) |- | |\(=\frac{-4x^2+4x+4}{(x^2+1)^2}\) |}

\[f(x)=\frac{2x^2}{x^3}\]的导数为：

|             |                                                                                           |
| ----------- | ----------------------------------------------------------------------------------------- |
| \(f'(x)\,\) | \(=\frac {\left(4x\cdot x^3 \right) - \left(2x^2\cdot 3x^2\right)} {\left(x^3\right)^2}\) |
|             | \(=\frac{4x^4 - 6x^4}{x^6}\)                                                              |
|             | \(=\frac{-2x^4}{x^6}\)                                                                    |
|             | \(=-\frac{2}{x^2}\)                                                                       |

## 证明

### 从牛顿差商推出

  -
    设\(f(x) = \tfrac{g(x)}{h(x)}\)，\(h(x)\neq 0\)，且\(g\)和\(h\)均可导。

\[f'(x) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\frac{g(x + \Delta x)}{h(x + \Delta x)} - \frac{g(x)}{h(x)}}{\Delta x}\]

\[= \lim_{\Delta x \to 0} \frac{1}{\Delta x} \cdot \frac{g(x+\Delta x)h(x)-g(x)h(x+\Delta x)}{h(x)h(x+\Delta x)}\]

\[= \lim_{\Delta x \to 0} \frac{1}{\Delta x} \cdot \frac{(g(x+\Delta x)h(x)-g(x)h(x))-(g(x)h(x+\Delta x)-g(x)h(x))}{h(x)h(x+\Delta x)}\]

\[= \lim_{\Delta x \to 0} \frac{1}{\Delta x} \cdot \frac{h(x)(g(x+\Delta x)-g(x))-g(x)(h(x+\Delta x)-h(x))}{h(x)h(x+\Delta x)}\]

\[= \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\frac{g(x+\Delta x)-g(x)}{\Delta x}h(x)-g(x)\frac{h(x+\Delta x)-h(x)}{\Delta x}}{h(x)h(x+\Delta x)}\]

\[= \frac{\lim_{\Delta x \to 0} \left(\frac{g(x+\Delta x)-g(x)}{\Delta x}\right)h(x) - g(x) \lim_{\Delta x \to 0} \left(\frac{h(x+\Delta x)-h(x)}{\Delta x}\right)}{h(x)h(\lim_{\Delta x \to 0} (x+\Delta x))}\]

\[= \frac{g'(x)h(x) - g(x)h'(x)}{[h(x)]^2}\]

### 从乘积法则推出

  -
    假设\(f(x) = \frac{g(x)}{h(x)}\)。

<!-- end list -->

  -
    那么\(g(x) = f(x)h(x) \mbox{  } \,\)

\[g'(x)=f'(x)h(x) + f(x)h'(x)\mbox{  } \,\]

\[f'(x)=\frac{g'(x) - f(x)h'(x)}{h(x)} = \frac{g'(x) - \frac{g(x)}{h(x)}\cdot h'(x)}{h(x)}\]

\[f'(x)=\frac{g'(x)h(x) - g(x)h'(x)}{\left(h(x)\right)^2}\]

### 从复合函数求导法则推出

考虑恒等式，v≠0

\[\frac{u}{v}\; =\; \frac{1}{4}\left[ \left( u+\frac{1}{v} \right)^{2}-\; \left( u-\frac{1}{v} \right)^{2} \right]\]

那么：

\[\frac{d\left( \frac{u}{v} \right)}{dx}\; =\; \frac{1}{4}\frac{d}{dx}\left[ \left( u+\frac{1}{v} \right)^{2}-\; \left( u-\frac{1}{v} \right)^{2} \right]\]

于是：

\[\frac{d\left( \frac{u}{v} \right)}{dx}\; =\; \frac{1}{4}\left[ 2\left( u+\frac{1}{v} \right)\left( \frac{du}{dx}-\frac{dv}{v^{2}dx} \right)-\; 2\left( u-\frac{1}{v} \right)\left( \frac{du}{dx}+\frac{dv}{v^{2}dx} \right) \right]\]

展开，得：

\[\frac{d\left( \frac{u}{v} \right)}{dx}\; =\; \frac{1}{4}\left[ \frac{4}{v}\frac{du}{dx}-\frac{4u}{v^{2}}\frac{dv}{dx} \right]\]

最后，把分子和分母同除以4，便得：

\[\frac{d\left( \frac{u}{v} \right)}{dx}\; =\; \frac{\left[ v\frac{du}{dx}-u\frac{dv}{dx} \right]}{v^{2}}\]

## 参见

  - [乘法定则](https://zh.wikipedia.org/wiki/乘法定则 "wikilink")
  - [鏈式法則](https://zh.wikipedia.org/wiki/鏈式法則 "wikilink")

[Category:除法](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:除法 "wikilink") [Category:求导法则](https://zh.wikipedia.org/wiki/Category:求导法则 "wikilink")